自 序

笔者初学希腊文是于一九七五年，在加拿大滑铁卢大学康拉德·格雷贝尔学院读书的时候。还记得一种不可少的作业，便是将一句句的希腊文翻译成现代英语。没想到自那时候起，笔者和翻译圣经便接上不解之缘。大学毕业后投身牧灵工作，四十五年来，在研读圣经和讲经施教上，都一直使用并翻译希腊文，从未间断。

翻译圣经，原文知识固然重要，可是比原文知识更重要的是圣经至上精神。一言蔽之，圣经至上精神便是孜孜不倦寻求真相，寻求事实的态度。笔者的恩师张熙和牧师曾说，如果发现他的教导有任何不符圣经的地方，就要给他指出，他必定衷心感谢，改正错误；同样，如果发现任何教会传统有不符圣经之处，应该勇敢面对事实，服从圣经，不计代价，改正错误。恩师言传身教，刻骨铭心，笔者永志不忘。

忠于原文

圣经中文《国语和合本》自1919年问世以来，一直是普世新教华人教会最被信赖和推崇的中文译本。百年过去，汉语发生了许多变化，今天《和合本》一些个别的翻译叫读者难以明白，个别的措辞显得笨拙。有鉴于此，自上世纪70-80年代，新的中文译本相继出现，及至2000年以后，圣经中文译本从一枝独秀渐向百花齐放，百家争鸣的格局过渡。新的翻译出现是必然的，也是好事。与《和合本》相比，新的译本在措辞和达意上，确实做到了更易读，更流畅。不过，论准确性，新的译本不一定就比《和合本》进步，一切在乎新的译本有没有做到比《和合本》更忠于原文。诚然，忠于原文是翻译圣经的最高准则，每一种圣经译本皆以此为本，没有例外。可是，正如耶稣说：“只等真理之灵来了，他会带领你们进入全部真理”（参约16.13），忠于原文是需要不断追求的。毕竟，没有翻译是完美的。

底本

本译本没有采用《和合本》或其他中外新译本作为翻译蓝本。本译本所根据的底本是希腊文新约圣经的最新版，就是由内斯特里、阿兰合编，2016年德国圣经公会出版的《希腊语新约》第28版（简称NA28），亦即B·阿兰、K·阿兰、卡拉维多普洛斯、马蒂尼、梅茨格合编，联合圣经公会于2014年出版的《希腊语新约》第5版（简称UBS5）。

圣经至上

这次译经工程所涉及的所有问题，皆以忠于原文为依归。遇到原文与教会传统教导有差异时，这包括笔者所属的教会的传统教导，本译本有义务，有责任，取原文舍传统，决不摒弃原文而维护传统。在这种意义上，翻译圣经是为神发声，为神服务，而不是为某流派服务。要不然，又怎么算得上是忠于原文？

翻译理据

本译本有很多注脚，尽管注脚只在本译本的注释本提供——笔者为读者提供了两个版本，注释本和纯译文本，纯译文本不含注脚。对圣经译本而言，注脚是有必要的，注脚不仅是解释原文的意思，更是向读者提供翻译的依据。因为，每一种圣经译本都相信自己是忠于原文，但译本与译本之间又往往存在差异，信徒凭什么可以判断是非，或两种翻译皆可？尤其遇到与其他译本不同的地方，本译本不厌其烦，多处借注脚给读者提供翻译的理据，让读者自行分辨。如使徒保罗说：“不要熄灭灵的感动，不要藐视先知发言。不过，凡事都须验证，善的要持守，各式各样的恶事，一概远离。”（帖前5.19-22）在被真理的灵引导进入全部真理的征途上，孜孜不倦寻求真相的精神是重中之重。有理据，就可以讨论；有讨论，真相才越辩越明。

工具书

除了NA28、UBS5和原文经文汇编以外，注脚中最为广泛引用的工具书要推以下三册：一，赛雅（Thayer）主编的《新约希腊文大词典》，简称THAY；二，鲍尔（Bauer）主编的《新约及早期基督教文献希腊文大词典》，简称BDAG；三，洛和奈达（Louw 及 Nida）合编的《语义定义域希腊文大词典》，简称LN。关于其他工具书和参考书，详情请看参考书目。

直译要比意译更忠于原文吗？

不绝对是，直译不一定比意译更忠于原文。要做到忠实于原文，先要准确地明白原文的意思，然后用汉语把原意重新表达出来，不偏离，不遗漏，不随意增减。然而，不偏离原文的意思和不偏离原文的形式是两码事。在翻译学上，“直译”就是字对字形式等同观（formal equivalence），“意译”就是意义相等动态观（dynamic equivalence）。字对字不增不减地翻译是没有偏离原文的形式，却不一定是忠于原文。在语法和修辞习惯上，新约希腊语和现代汉语之间有很大的差异，有时候，若字对字不增不减地直译，反而会弄得译文怪不成句，这绝非忠实于原文的真义。清末，先辈严复提出“信、达、雅”是“译事三难”。做到忠实于原文就是“信”，做到文辞达意流畅就是“达”，追求用字优美便是“雅”。诚然，翻译不仅要追求“信”，也必须通顺达意，有时候，要做到“达”，就不能拘泥于原文的形式。纵使做到了“字对字形式等同”，形式上似乎没有偏离原文，但假若译文不通顺不达意，以致读者看不明白或误解，到头来岂不是不忠于原文？相反地，有时候，为了信达兼顾，便有需要补充一些字词或删减一些字词，只要准确地把原意表达出来，虽是意译，也确实忠于原文。总的来说，直译也好意译也好，忠于原文就好。在译经的实践经验中，在大部分情况下，直译要比意译忠于全文。至于什么时候应直译什么时候该意译，一切按个别情况而定。

例1    腓3.12

Οὐχ ὅτι ἤδη ἔλαβον ἢ ἤδη τετελείωμαι, διώκω δὲ εἰ καὶ καταλάβω, ἐφ᾽ ᾧ καὶ κατελήμφθην ὑπὸ Χριστοῦ. （原文）

这不是我已经得到了，或已经完全了，我竭力追赶，看看我是否能赢得，为了那个，我被基督赢得了。（字对字形式等同直译）

这不是说我已经得到了，已经完全了，我还在竭力追赶，看看我是否能赢得

那奖

。基督之所以赢得了我，就是希望我可以赢得它。（意义相等动态意译）

译文中间的小字体

例2

既然圣灵立你们为整个羊群的监督，牧养神用自己

儿子

的血得来的教会，你们就要当心自己，也要当心群羊。（徒20.28）

译文中间出现的小字体并非原文的一部分，那是为求文辞达意才加添的。

插注、参考经文、注脚

例3

^1你们中间有人对他人

指教会内的人

积怨在心，怎敢告到不义的人面前，

即法庭，

而不交给圣徒

即教会

裁断？（林前6.1-4）

例4

11既然这一切将如此毁灭，你们应当怎样过着圣洁敬虔的生活，^12翘盼，不，催促神之日子到来？那日，诸天要被烈火吞噬，自然界的元素要在高温中融化。^13而我们凭他的应许翘盼着的，却是新天新地，

参赛65.17，66.22，启21.1，赛60.21，

那里有公义安家。（彼后3.11-13）

例5

^12这不是说我已经得到了，已经完全了，我还在竭力追赶，看看我是否能赢得

那奖

。基督之所以赢得了我，就是希望我可以赢得它。（腓3.12）

12节注：“看看我是否……”译自εἰ καὶ...。根据BDAG条目εἰ，释义5b，当紧随着εἰ的是虚拟语态动词时，εἰ καὶ就取“看看是否”的意思。下文“赢得” 这字（καταλαμβάνω, katalambano）正是虚拟语态。（参Blass-Debrunner-Funk§368、375和A. T. Robertson，1017）其次，原文没有“那奖”两个字，为求文辞通顺达意才加添的，意指赢得基督，参上文3.8-11，或指下文14节说的，神在基督里要信徒赢得的奖项，参林前9.24。另外，“基督之所以赢得了我，就是希望我可以赢得它”译自ἐφ᾽ ᾧ καὶ κατελήμφθην ὑπὸ Χριστοῦ。其中，ἐφ᾽ ᾧ是 ἐπί+与格结构，而根据BDAG条目ἐπί释义6c ，在此取“为此”的意思，直译“为了那个，我被基督赢得了”。

注脚只在本译本的注释本提供，敬请注意。

神天父

“父神”这词组在传统圣经中文译本中约有二十七次之多，主要出自保罗书信，也有在其他书信和启示录的。“父神”译自θεῷ πατρὶ，字对字直译便是“神父”。然而，“父神”和“神父”两种翻译都有欠妥善。“父神”不可取，有两个原因：一，按原文θεῷ πατρὶ的次序，是先“神”后“父”，“父神”不符原文次序。二，“父神”颇有父、子、圣灵三一神论的味道，这是原文没有的。而“神父”也不可取，因为“神父”会被误读作“神甫”。有鉴于此，本译本译作“神天父”。原文既没有“天”字，本应用小字体来标示，如“神

天

父”，只因涉及的经文有二十七处之多，才没有逐一用小字体标示，谨此声明。

圣言

λόγος是新约圣经的一个关键词，本义是话、言。在新约圣经中，这字多次专指神的话语，即福音的信息，因此本译本将λόγος译作“圣言”。当然，原文没有“圣”字，是为了达意才增添的，本应该用小字体来标示，即“

圣

言”，只因在新约出现“

圣

言”的地方有超过一百处之多，才没有逐一用小字体标示，谨此声明。此外，和合本将λόγος译作“道”、“真道”或“神的道”，本译本则译作“圣言”。λόγος的本义是话、言，“神的道”即神的话，“人的道”即人的话。“道”这个汉字可以含：说、街道、道理、方法、天道等多重意思，而λόγος并没有道路的意思，更没有道家思想中的天道的意思。因此译作“圣言”更准确。

重新分段

例6    使徒行传十四章31-37节至五章2节

……祈祷完毕，他们聚集的房子摇晃起来，他们都被圣灵充满，传讲神的圣言，无所畏惧。

5章

4章32于是，全体信众一心一德，没有一个人说自己的财物是自己的，凡物公用。^33众使徒继续强有力地为主耶稣的复活作证，有丰盛的恩典覆盖他们。^34他们中间也没有一人有缺乏的，因为凡有田产房屋的都变卖了，把所得价款拿来，^35放在使徒脚前，按各人所需分配。

36有一个利未人名约瑟，塞浦路斯出生，使徒给他起了个名字叫巴拿巴，意谓安慰之子。^37他便是把他的一块地卖了，把钱拿来，搁在使徒脚前。

5章1另有一个人，名亚拿尼亚，他与他妻子卖了一片地产，^2却把价款扣下一部分，才拿去放在使徒脚前。妻子也知道这事……

按文意，四章应该到31节便告结束。四章32-37节本应是五章的开端。

致谢

感谢雅伟我们的天父赐我力量，使拙译得以成书，愿一切荣耀、智慧、能力都归于他。谢谢周慧贤牧师不辞劳苦，为了校对译文并提出修订建议，逐字逐句翻阅原文并查考希腊文词典，生怕有半点差错，对周慧贤牧师做出的重大贡献，笔者感激不尽。为了核对译文逐字逐句翻阅原文圣经并查考希腊文词典的，还有笔者的爱妻陈美艳，对太太忠诚的支持、帮助和宝贵的建议，我永记于心。谢谢刘耀华牧师，对一些既难解又重要的经文的传统翻译提出质疑，并作出宝贵的修订建议，例如罗8.10、8.26-27，林后3.7-18，提前2.15等。同样，就某些经文的传统翻译提出质疑并作出宝贵建议的，还有孙树民牧师（路23.43等）和张朋利牧师（约10.30）。笔者从三位牧师的提醒获益良多。另外，谢谢翟伟良牧师校对繁体版全文和简体版全文，又在校对小字体注释上，做到了一个错写的标点或章节号都不放过。此外，参与初期校对工程的还有其他亲爱的教牧同工，包括檀百圣、陶君丽、杨景、周晓阳，以及我信仰上的孩儿李龙忠。最后，周晓阳创建ePub电子书，马耀良老师设计封面，邓惠茹制作封面，谨此一一致谢。

梁家铿
2022年11月17日柏芦半岛

1章

^1保罗，奉神旨意蒙召作基督耶稣的使徒，和苏提尼兄弟——

2致在哥林多神的教会，就是在基督耶稣里已经分别为圣，蒙召作圣徒的人，和所有在各地呼求我们主耶稣基督的名的人。基督是他们的主，也是我们的主：

^3愿恩惠平安从神我们的父，并主耶稣基督临到你们。

4我因着神在基督耶稣里赐给你们的恩典，常常为你们感谢神。^5你们在他里面事事富足，很有口才，知识丰富。^6确实，基督的见证在你们中间得到确立，^7以致你们在恩赐上一样都不缺，只热切期待着我们主耶稣基督的显现。^8他必使你们坚定到底，在我们主耶稣的日子，叫你们无可指摘。^9神是可靠的，他呼召了你们，是要你们加入并参与在他儿子耶稣基督我们的主之中，成为一份子。

10各位兄弟，我奉我们主耶稣基督的名恳请你们，大家说话要同心，你们中间不要四分五裂，要团结，大家一心，一个目标。^11可是各位兄弟，革来氏家的人告诉我，说你们当中有争吵。^12我的意思是，你们各自说，我是属保罗的，我是属阿波罗的，我是属矶法的，我是属基督的。^13难道基督分裂了？难道为你们钉十字架的是保罗？你们受洗是归入保罗的名吗？^14感谢神！除了基利司布和该犹，我没有给你们施洗，一个都没有，^15免得有人说你们受洗是归入我的名。^16对了，我还给司提反一家施了洗。此外，就不记得有没有给谁施洗了。^17毕竟基督差派我，不是要我去施洗，而是去传福音，而且不是靠机智雄辩，免得基督的十字架落了空。

18因为十字架的道理，对那些快要灭亡的人来说是愚蠢可笑，但对我们这些正被拯救的人，却是神的能力。^19经上记着说：

我要消灭智者的智慧，

废除聪明人的聪明。

20智者在哪里？经学家在哪里？今世的雄辩家在哪里？神岂不是把世上的智慧变为愚蠢吗？^21因为在神的智慧里，世人凭智慧不能认识神，神就决意通过宣讲愚蠢的道理，来拯救那些信的人。^22犹太人要求神迹，希腊人寻找智慧，^23而我们宣讲的却是钉十字架的基督。对犹太人是块绊脚石，对外族是蠢话，^24但对蒙召的人，不论犹太人希腊人，基督是神的能力，神的智慧。^25因为神的愚蠢总比人聪明，神的软弱总比人要强。

26各位兄弟，你们看看，你们这些蒙召的，按俗世的标准有智慧的不多，有权势的不多，出身高贵的也不多。^27但神却选了世上愚蠢的，叫有智慧的羞愧；他召了世上软弱的，使强者羞愧；^28他选了世上卑微、受鄙视、那些一无是处的，为了取代那些自以为是的，^29使所有人在神面前皆无可炫耀。^30出于神，你们得以在基督耶稣里，而对我们，基督成了从神而来的智慧，就是称义、成圣和救赎。^31如经上所记：“夸口的人，让他在主内夸口吧。”

2章

1各位兄弟，当初我来你们这里，并没有什么高明的言辞或智慧来宣讲神的奥秘。^2我立定了主意，在你们中间我别的一概不知，只知道耶稣，那钉十字架的基督。^3我在你们面前又弱又怕，战战兢兢。^4我的话我讲的信息，不是用智慧的言语去说服人，而是用灵和能力来证明，^5以便你们的信不是靠人的智慧，而是凭神的能力。

6然而，对成熟的人我们也讲一种智慧，但非这世代的智慧，也非这世代的统治者的智慧，那些统治者起不了什么作用，^7而是神的智慧，是他隐藏在奥秘中的，就是在万世之前，他为了我们的荣耀预定的。^8这种智慧，这世代的统治者没有一个明白，因为倘若明白，他们就不会把荣耀的主钉十字架了。^9如经上所记：

神为爱他的人所预备好的，

是眼睛未见，

耳朵未闻，

人心未曾想到的。

10但神却向我们一一启示，是借着灵启示，因为灵洞察一切，连神深邃的事也能参透。^11试想，除了人里面的灵，人的事谁能知道？同样，除了神的灵，神的事亦无人知晓。^12我们所领受的不是这世界的灵，而是那来自神的灵，使我们能明白神厚赐我们的事。^13而我们论说这些时，并不用世人所授的智慧言辞，而是靠灵所教的言辞，将属灵的事向属灵人讲解。^14然而，属血气的人接受不了神的灵的事，在他看来，都是些蠢事，而且他也不能明白，因为这些事须赖属灵的眼光才能仔细评价。^15唯有属灵人能评价一切，自己却不受任何人评价。^16因为：“主的思想谁能知晓？谁可以给他指教？”然而，我们拥有基督的思想。

3章

1各位兄弟，我无法把你们当作属灵人来说话，只能当作属肉的人，当作基督里的婴儿。^2我喂你们的是奶，而非饼，因为那时你们不会咀嚼，即使现在还是不会，^3因为你们仍旧是属肉的。只要你们之间还有嫉妒争吵，不就是属肉，照着世人的方式行事？^4这个说我是属保罗的，那个说我是属阿波罗的，不就跟世人一样吗？

5可是阿波罗算什么？保罗又算什么？仆役而已，借着我们，你们信了。按照主赐给每个人的，^6我栽种了，阿波罗浇水，但一直以来，使你们生长的是神。^7所以栽种的、浇水的都算不得什么，全靠使你们生长的神。^8栽种的和浇水的都是合而为一的，将来每个人都要按劳作各领各的报酬。^9我们是神的同工，你们是神的园田，神的房屋。^10按照神赐给我的恩典，我像一个聪明的大师打下了地基，别人接着在上面建造。不过，如何造法，每个人都得当心，^11因为除了那已经奠定的地基以外，即耶稣基督，无人可以另打地基。^12人在这座地基上建造，无论用金银宝石，还是草木禾秸，^13各人的做工如何，将来会很清楚，因为那一天必显示出来，将有火验证各人做工的质量如何，把它彻底地显露出来。^14谁的工程能站得住不塌，谁就得报酬；^15谁的做工被烧毁，谁便遭损失，尽管他本人还是会得救，只是要像从死里逃生一样。^16莫非你们不知道，你们就是神的圣所，神的灵住在你们里面？^17谁若是拆毁神的圣所，神必毁了他，因为神的圣所是神圣的，而你们就是那圣所。

18谁也不要自欺。你们当中如果有人自以为在今世聪明，就应该变成愚蠢，这样才会得着智慧。^19因为对于神，今世的智慧只是愚蠢。如经上所记：

他让聪明人丢进自己的圈套。

^20又说：

主当然洞悉智者的论证

不过是徒劳。

21所以谁也不可拿人来炫耀，因为一切都是你们的。^22无论是保罗，是阿波罗，是矶法，是世界，是生，是死，是现在的事，是将来的事，都是你们的。^23可是，你们是属基督的，而基督是属神的。

4章

1让人这样看待我们吧，基督的助手，兼神的奥秘的管家。^2而对管家的要求，无非是忠心。^3于我而言，被你们或被人间的法院审查，都是极小的事，连我也不审查自己。^4虽然我问心无愧，却不能因此自以为义，因为审查我的只能是主。^5所以时候还未到，你们不要挑剔，要等主来，他将照亮黑暗中的隐秘，显明人内心的动机。那时，各人才会从神得称赞。

6各位兄弟，我为了你们的益处，拿了这些事来比拟自己和阿波罗，好让你们从我们身上学习，不要超越圣经所记的，免得有人自以为是，捧这个，贬那个。^7谁使你与众不同？你有什么不是领受的？既是领受的，为什么还夸口，仿佛不是领受的？^8你们已经吃过头了，富足了，没有我们也自己称王了！好呀，但愿你们真的当政为王，我们恨不得也可以和你们一同称王！^9看来，神是把我们作使徒的列在末尾出场，好像定了死罪的囚犯。我们成了一台戏，给全宇宙，给天使和人一起观赏！^10我们为了基督的缘故，做了蠢人，而你们在基督里，倒成了聪明人。我们软弱，你们坚强；你们受尊敬，我们被轻视。^11直到今时，我们仍是又饥又渴，衣不蔽体，挨打受辱，无处安身，^12还要辛辛苦苦用自己的双手劳作。遇上咒骂，我们报以祝福；面对迫害，我们默默忍受；^13遭人毁谤，我们好言相劝。直到现在，我们好像成了世上的垃圾、万物的渣滓！

14我写这些不是要羞辱你们，而是当作我亲爱的儿女来劝诫。^15因为，就算在基督里有上万个奴隶照看你们，为父的却不多。在基督耶稣里，通过福音生你们的，是我。^16所以我才恳请你们要效法我的榜样。^17因此，我派了提摩太到你们这里来。他是我主内又亲爱又忠心的孩子，他会使你们想起我在基督耶稣里走的道路，正如我给各地教会的教导一样。

18可是你们有些人以为我不会来了，就自高自大。^19其实，只要主愿意，我很快就会到你们这里来。到时，我要知道的不是那些自大者的言辞，而是他们的能力，^20因为神的国不在言辞，而在能力。^21你们愿意要哪样？是要我带上棍子来你们这里，还是怀着爱，以谦顺的灵来？

5章

1到处都在传，你们中间竟然有淫乱的事，而且是那种连外族也没有的淫乱，有人居然和他父亲的妻子同居。^2你们却还在自高自大，怎么就不哀痛，把干这事的人从你们中间赶出去？^3我虽然身体不在，灵却与你们同在，好像亲身在场，我已经对犯下这事的人作出裁决，^4就是当你们奉主耶稣的名聚会，我的灵和我们主耶稣的能力也同在时，^5就要把这人交给撒旦，毁他的肉身，使他的灵在主的日子尚可得救。

6你们这么自夸不好。莫非你们不知道，一小点面酵能发整个面团？^7你们既是无酵的面，就清除旧酵子吧，让你们成为新的面团。因为我们逾越节的羔羊，就是基督，已经宰了。^8所以我们守节，旧面酵不要，恨毒邪恶的酵子也不要，只可用纯洁、诚实的无酵饼。

9我给你们写过一封信，要你们莫与淫乱的人来往。^10这话当然不是概指这世上淫乱的，或贪心、抢劫、拜偶像的人，倘若是那样，你们非得离开这世界不可。^11实际上，我的意思是，有谁自称兄弟，却是行淫乱、贪心、拜偶像、辱骂人、醉酒、或抢劫的，这等人你们不可来往，连一起吃饭都不可。^12裁判教外人，跟我有什么关系？教内的人才需要你们裁判，不是吗？^13教外人自有神来审判。那作孽的人，必须从你们中间铲除。

6章

1你们中间有人对他人积怨在心，怎敢告到不义的人面前，而不交给圣徒裁断？^2难道你们不知道，圣徒要统治世界？既然世界由你们来裁判，莫非那一点点事情都没有能力去裁断？^3难道你们不知道，连天使也将归我们裁判，何况日常琐事？^4你们既然有处理日常琐事的“法庭”，为何去求教会鄙视的人来解决？^5我说这话是要你们羞愧。你们真的连一个智慧的人也没有，能够在兄弟中裁断是非吗？^6以至兄弟告兄弟，官司打到不信的人面前？

7其实，只要互相告状，你们就已经失败了。为什么不宁愿受委屈？为什么不肯自己吃亏？^8你们反而叫兄弟受委屈，亏负自家人！^9难道你们不知道，不义的人不能承继神的国吗？不要受骗。无论行淫乱的、拜偶像的、通奸的、作娈童的、鸡奸的、^10偷窃的、贪心的、醉酒的、咒骂的、抢劫的，一概不能继承神的国。^11你们有些人就曾是那样，但你们奉主耶稣基督的名，靠我们神的灵，已经被洗净、分别为圣、称义了。

12你们说，万事于我都可以做。可是，并非事事皆有益处。就算万事于我都可以做，但我也不要受制于任何事。^13你们说，食物是为了肚子，肚子是为了食物。可是，神将使这两者都成为过时。身体不是为淫乱，而是为主，而主也是为身体。^14神既已使主复活，也必以他的权能使我们复活。^15难道你们不知道，你们的身体就是基督的肢体吗？那么，能不能把基督的肢体当作娼妓的肢体呢？万万不能！^16难道你们不知道，那与娼妓苟合的，就是跟她一体吗？因为经文说：“二人必结为一体。”^17可是那与主联结的，却是与他结为一灵。^18你们要逃避淫乱。人的各种罪过都犯在身外，唯独行淫是得罪自己的身体。^19难道你们不知道，你们的身体，是那住在你们里面的圣灵的圣所吗？圣灵是你们从神领受的。你们不是属于自己，^20是用高价买下的，所以务要用自己的身体荣耀神。

7章

1关于你们信上所提的问题，我认为男人不亲近女人为好。^2但为避免淫乱，还是应该每个男人各有自己的妻子，每个女人也应该各有自己的丈夫。^3丈夫对妻子应尽夫妻的义务，妻子待丈夫也一样。^4妻子对自己身体没有主权，权在丈夫。同样，丈夫对自己的身体也没有主权，权在妻子。^5夫妻不可彼此亏负，除非为了专心祈祷，双方才可以同意暂时分房。以后仍要同房，免得你们因为不能节制，受撒旦的诱惑。^6我说这话是对你们让步，并不是命令。^7我愿意人人像我一样。只是各人有各人从神得来的恩赐，有的这样，有的那样。

8对于未婚的和守寡的，我说倘若能够像我一样就好了。^9但如果节制不了，就结婚吧，结婚总比欲火中烧好。

10至于已婚的，有这样的指示，妻子不可离开丈夫。这不是我给的指示，而是主给的。^11若已经离开了，就不可再嫁，不然，就要跟丈夫和好。丈夫也不可离弃妻子。

12我对其余的人说，不是主说，如果某兄弟有不信的妻子，而她愿意和他住在一起，就不要离弃她。^13如果妻子有不信的丈夫，而他愿意和她住在一起，就不要离弃丈夫。^14这是因为不信的丈夫可以借着妻子成圣，不信的妻子亦可借着那位兄弟成圣。不然，你们的儿女就是不洁了，但实际上，他们现在是圣洁的。^15但如果不信的一方要离异，就由他离去吧。在这种情况下，那位兄弟或姊妹便不受约束了。神呼召你们，原是为了和平。^16做妻子的，你怎知道你能救丈夫？做丈夫的，你怎知道你能救妻子？

17无论如何，每个人都应遵从主的分配，神怎样呼召，就怎样行事。我也这样吩咐各教会。^18如果蒙召时已经行过割礼，就不要拉皮来遮掩；如果蒙召时未受割礼，就不必受割礼。^19受割礼、未受割礼都不算什么，要紧的是坚持遵守神的诫命。^20每一个人蒙召时怎样，就保持怎样。^21蒙召时为奴隶么？不要在意。但如果能够变成自由人，就要把握这机会。^22因为那蒙了主呼召的奴隶，是属主的自由人。同样，自由人蒙召，就是基督的奴仆了。^23你们是用高价买下的，不要做人的奴隶。^24各位兄弟，你们在什么身份上蒙召，就在神面前保持什么身份吧。

25关于处女，我并没有主的命令。只是我既然蒙了主的怜悯，成为可以信靠的人，我就提一点意见。^26依我看，因为时世艰难，人还是安守现状好。^27你已经有妻室绑住么？就不要求解脱。还未有妻室缠累么？就不要去找一个。^28但如果你娶妻了，那也不是罪过，正如处女出嫁也不是犯罪。不过，这样的人将遭受肉身上的磨难，而我却不愿意你们吃这苦头。

29各位兄弟，我的意思是，时候不多了。今后，那有妻子的要像没有妻子一样；^30哀哭的要像不哭；欢乐的要像不乐；购置的要像一无所有。^31对待这世界，不要尽情享用，因为这花花世界即将逝去。

32我愿你们无所牵挂。没有娶妻的只记挂主的事，如何取悦主。^33而娶了妻的就想着世上的事，如何取悦妻子，^34难免一心二用。同样，独身的女子和处女也只记挂主的事，所追求的是身体及灵性上圣洁。而嫁了人的女子就想着世上的事，如何取悦丈夫。^35我说这话是为你们好，并非要约束你们，而是让你们行事合宜，不分心，常常侍奉主。

36如果有人认为自己对待未婚妻不合宜，而她也过了适婚年龄，而他觉得应该结婚，他自可以随心所欲，那不是罪，他们就结婚好了。^37但如果他心中坚定，不受强制，又能控制自己的意志，拿定主意让未婚妻保童身，那也是好事。^38总之，跟女朋友结婚是好事，但那不结婚的则更好。

39只要丈夫还活着，妻子是受约束的。但如果丈夫睡去，她就自由了，她可以随意嫁给她喜欢的人，只是要在主内。^40然而，照我的看法，如果她能守节，会更加有福。我想我这话也是神的灵感动的。

8章

1关于拜祭偶像的食物，我们知道“我们都有知识”。但知识会令人自大，爱才能建立人。^2若有人自以为懂得什么，就是还不懂他该懂的。^3但如果谁爱神，神认识他。^4至于吃祭过偶像的食物，我们知道世上的偶像都算不得什么，也知道神只有一位，并无别神。^5因为虽然天上地下有那许多所谓的神祇，这也称神，那也叫主，^6然而，

我们只有一位神，即天父，

万物都出于他，

我们都归于他。

只有一位主，耶稣基督，

一切都是通过他

才存在

，

我们也是通过他

才存在

。

7不过，这知识不是人人都有。有些人习惯了拜偶像的事，他们吃的时候，以为所吃的真是献过给偶像的，他们的良心就因软弱而受了玷污。^8其实，我们不会因为食物而要站到神的审判台前，我们不吃也无损，吃也无益。^9不过要当心，免得你们这自由成了软弱的人的绊脚石。^10倘若有人看见你有这知识的人在庙里坐下吃祭过偶像的食物，他的良心那么弱，只怕一受鼓励，不就也会去吃吗？^11结果由于你的知识，一个软弱的兄弟就灭亡了。而基督是为了他死的。^12这样，你们得罪兄弟，伤了他们软弱的良心，就是得罪基督。^13所以，倘若食物会绊倒我的兄弟，我宁可永不吃肉，也不让我一个兄弟跌跤。

9章

1莫非我不自由？我不是使徒？我没有见过耶稣我们的主？莫非你们不是我在主内的工程？^2即使对别人我称不上使徒，但于你们，我总是使徒。你们就是我在主内当使徒的印证。

3对那些质疑我的人，这就是我的答辩，^4莫非饮食不是我们的权利？^5莫非我没有权利携带信主的妻子，像别的使徒、主的弟弟和矶法那样？^6莫非只有我和巴拿巴无权不做工？^7可曾有当兵的要自备粮饷？有谁栽种葡萄园而不吃园里的果子，或者放牧羊群而不喝羊的奶？^8我说这话，不只是按照人之常情，律法不也是这样说吗？^9摩西的律法上记着说：“使牛踹谷，不可笼住牛嘴。”莫非神只是关心牛，^10岂不是完全在说我们？那分明是给我们写的。因为耕地的，当然抱着希望去耕耘；打场的，盼着分享收获。^11我们既已把属灵之福播在你们中间，从你们那里收割一些属肉之物，不算过份吧？12a若别人在你们身上享有这种权利，我们不是更可以？

12b然而，这权利我们从未用过，只是凡事忍受，免得我们拦阻了基督的福音。^13莫非你们不知道，在圣殿供职的，是靠圣殿赐食；侍候祭坛的，可领一份祭物么？^14同样，主有这样的吩咐，传福音的，可以靠福音为生。

15但这些权利我一次也没有用过。我写这些话，也不是要人这样待我。我宁愿死，也不让人使我所夸耀的落空。^16我传福音是没有可夸的，那是压给我的任务，不传福音，我就有祸了。^17如果我甘心去做，我才有报酬。但倘若我非自愿，这职责还是托付给我了。^18那么，我的报酬在哪里？就是在传道时，让人免费得着福音，而不享用福音内的权利。

19我虽然自由，不受任何人的支配，但我自愿成为众人的奴仆，为的是赢得更多的人。^20对犹太人，就做犹太人，为了赢得犹太人。对律法下的人，还是做律法下的人，尽管自己已不在律法之下，为了赢得律法下的人。^21对律法外的人，就做律法外的人，虽然我并非在神的律法以外，而是受基督之律法管辖，为了赢得律法外的人。^22对软弱的，我也软弱，为了赢得软弱的人。对什么样的人，我就做什么样的人，只求至少能救助一些。^23我所做的一切都是为了福音，好让我能与人一同分享它的好处。

24莫非你们不知道，竞技场上，赛跑的个个都跑，但只有一人能得奖？跑吧，你们也要把奖拿下。^25凡竞技运动员，事事都有节制，他们严格地训练，为了争一个必朽的桂冠，而我们的，却是永远不朽的桂冠。^26就这样，我奔跑决不失方向，斗拳也非打空气。^27相反，我严严地痛击自己，为了叫身体服我，免得我传了给别人，自己反倒丧失资格了。

10章

^1各位兄弟，我不愿意你们不知道，从前我们的祖宗都在云柱之下，都穿渡

红

海，^2都在云中、海中受洗归入摩西。^3并且都吃了一样的灵粮，^4都喝了一样的灵水，就是饮自那跟随他们后面的灵石。那磐石就是基督。^5然而，他们大多数不蒙神喜悦，故此都横尸荒野。

6这些事都是我们的鉴戒，不要像他们那样贪恋恶事。^7不要膜拜偶像，犹如他们一样，如经上所记：“人民坐下吃喝，然后又起来作乐。” 8不要淫乱，像他们一些人那样，一天之内倒毙二万三千人。^9不要试探基督，像他们一些人那样，终于被蛇咬死。^10也不要抱怨，犹如他们某些人那样，被毁灭者所灭。^11这些事情发生在他们身上，作为鉴戒，并且记载经上，为了儆戒我们这些身处末后的日子的人。^12所以，凡自以为站稳了的，都要当心，免得摔倒。^13你们经受的考验，无非是常人经得起的。神是可信靠的，他不会让你们落入超出你们能力的考验，而受考验的时候，他必留出路，使你们能够忍受。

14故此，我亲爱的，务必逃避拜偶像的事。^15我这是对明白事理的人说话，我的话你们自己判断吧。^16我们把奉献之杯献上，不就是参与在基督的血之中吗？我们掰饼，不就是参与在基督的身体之中吗？^17饼只有一个，我们人再多也是一个身体，因为我们都是共享这一个饼。^18试想一想按皮肉的以色列，那些吃祭品的，不就是祭坛的一份子吗？^19这句话是什么意思呢？是说拜祭偶像的食物算个什么，或偶像本身算个什么吗？^20不，我是说，异教所祭的是鬼神，而非真神。我可不要你们成为鬼神的一份子！^21你们不能既喝主的杯，又喝鬼神的杯；既参与主的筵席，又参与鬼神的筵席。^22莫非我们要惹得主忿怒？莫非我们比他还强？

23什么事都可以做，但不是样样都有益处；即使什么事都可以做，也不是样样都能建立人。^24不要求自己的好处，应当求别人的好处。^25肉市场上卖的一切你们只管吃，不要为了良心的缘故问什么，^26因为大地万物皆属于主。^27如果有不信的人邀请你们吃饭，而你们也愿意去，凡摆在你们面前的都可以吃，不要为了良心问什么。^28但假使有人说：“这是祭肉”，那么，为了那告诉你们的人，也为良心，就不要吃它。^29我讲的不是你们自己的良心，是那人的良心。为什么我的自由要受别人的良心挑剔？^30既然我是谢了恩才吃，怎么还要为谢恩之物而遭人诋毁？^31因为，或吃或喝，你们无论做什么，一切都是为了神的荣耀。^32不论犹太人、希腊人、或神的教会，总不可让他跌跤，^33就好像我这样，凡事都求大家喜悦，不求自己的好处，而是求别人的好处，为了使他们得救。11章

^1你们要效法我，好像我效法基督一样。

11章

2你们事事都记得我，而且那些传统，我怎样传授给你们，你们照着持守，这我很赞赏你们。^3但我还要你们明白，每一个丈夫的头是基督，妻子的头是丈夫，而基督的头是神。

4男人祈祷或做先知发言，倘若把头盖着，就是对自己的头不敬。^5女人祈祷或做先知发言，若不盖起头来，也是对自己的头不敬。这就跟剃个光头都没两样。^6女人如果不要蒙头，应该干脆把头发剪掉。但倘若剪掉头发、或剃个光头对女人是耻辱，那就应该盖起头来。

7男人不应盖头，因为他是神的形象及荣耀，而女人是男人的荣耀。^8因为男人不是出自女人，而是女人出自男人，^9而且不是男人为女人而造，是女人为男人而造。^10故此，为了天使的缘故，女人应该头戴权柄的标志。^11然而在主内，女人不可以没有男人，男人亦不可以没有女人，^12因为正如女人出自男人，同样，男人是从女人而生，而万有皆源自神。

13你们就自己判断吧，女人向神祷告的时候不蒙头，合适吗？^14你们的本性不是教你们，男人有长发是他的耻辱，^15而女人有长发乃是她的荣耀吗？毕竟，长发是给女人作盖头的。

^16若有人想强辩，我们没有这种习惯，神的众教会也没有。

17但现在我有事情要吩咐你们，而这我不能赞赏你们，因为你们聚会并没有得到益处，反而有害处。^18首先，我听说你们聚会的时候，中间起了分裂，这话我也大致相信。^19你们中间有小圈子，这是必然的，为的是要叫那些经受考验的人显得出众。^20你们聚会的时候，吃的不算是主的晚餐，^21因为吃的时候，每个人各先吃自己的，这边还饿着，那边已醉了。^22要吃要喝，莫非你们没有家吗？或你们根本藐视神的教会，存心羞辱那些没有的？叫我怎么说呢？赞赏你们？在这事上，我不能表示赞赏。

23我当日传给你们的，原是从主领受的，就是主耶稣被出卖的那一夜，他拿起饼来，^24祝谢了，就掰开，说：“这是我的身体，是为了你们的。你们应当这样行，为的是想起我。”^25饭后，照样拿起杯来，说：“这杯是用我的血所立的新约。你们每一次喝的时候，应当这样行，为的是想起我。”^26你们每一次吃这饼、喝这杯，就是宣告主的死，直等到他来。

27因此无论什么人，若以不相称的态度吃主的饼、喝主的杯，就是干犯主的身体和血了。^28人应当省察了自己，然后才吃这饼、喝这杯。^29因为那吃喝的人，若不辨别出是“身体”，就是在吃喝自己的罪了。^30因此，你们中间有好些人才虚弱多病，长眠的也不少。^31我们若仔细评估自己，就不致受到惩罚。^32我们被主惩罚的时候，是受他管教，是免得我们与这世界一同被判罪。^33所以，我的兄弟，你们聚在一起吃的时候，要彼此等候。^34谁饿了，可以在家里先吃，免得聚会变成审判了。

其余的事，我来的时候再作安排。

12章

1关于灵的事情，各位兄弟，我不愿意你们不明白。^2你们知道，你们当初奉异教的时候，总是受迷惑，去拜那些不能说话的偶像。^3所以我要为你们指明，没有人被神的灵感动会说“咒诅耶稣”的；而除非被圣灵感动，也没有人能说“耶稣是主”。

4恩赐有多种，却是同一个灵；^5服侍的职责有多种，却是同一位主；^6运行的方式有多种，却是同一位神，是他在一切之中运作一切。^7每个人都给予灵的表现，是为了整体得益处。^8有人通过灵分得智慧的言语，也有人由同一个灵分得知识的言语。^9另有人凭同一个灵分得信心的恩赐，还有人凭那一个灵分得治病的恩赐。^10有人能行神迹奇事，有人作先知发言，有人能辨别诸灵，有人能说各种方言，还有人能翻译方言。^11这一切都是同一个灵所作的，他按照自己的意愿个别地分给各人。

12就如身体是一个，却有许多部位，而部位虽多，也只是一个身体，基督也是这样。^13我们不论是犹太人是希腊人，是奴隶是自由人，都是因为那一个灵而受了洗，成为一个身体，使大家都饮那一个灵。^14当然，身体不是只有一个器官，而是有许多器官。^15假如脚说：“我不是手，所以我不属身体”，它不会因此就脱离身体。^16假如耳朵说：“我不是眼睛，所以不属身体”，它也不会因此就不属身体。^17倘若整个身体只是眼睛，怎样听声呢？倘若整个身体只是耳朵，又怎样嗅味呢？^18但现在神按照自己的意思，把器官一一安在身体上。^19假若所有的都是一个器官，怎能算是身体？^20但现在器官虽然很多，身体却只是一个。^21眼睛不能对手说：“我不需要你”；头也不能对脚说：“我不需要你们”。^22相反地，在身上那些看似比较软弱的部位，却是不可少的。^23我们认为微不足道的，就要加倍地以尊敬来装饰它；我们觉得不体面的，要加倍地使它得体；^24而那些原本就很得体的，就不需要这样了。越是缺欠的部位，就越赋予尊敬。神这样设计身体，^25是不要身体出现分裂，使所有部位都得到同等的关心，^26做到一个部位受苦，所有部位同当，一个部位光荣，所有部位同乐。

27你们就是基督的身体，而个别是身体的部位。^28神在教会里设立的，第一是使徒，第二是先知，第三是老师。接着是行神迹奇事的、有治病恩赐的、有能力帮助人的、有领导才干的、说各种方言的。^29怎能人人都做使徒，都做先知，都当老师？怎能都行神迹奇事，^30都有治病的恩赐，都能说方言，都能翻译？

31a还是热切地追求那些更大的恩赐吧！

13章

12章31b让我给你们指一条更高的道路。13章1哪怕我精通人间多种语言，甚至天使的话，若没有爱，我不过是一面铿然回荡的锣，敲响的钹。^2哪怕我能作先知发言，懂得一切奥秘的各样知识，哪怕我有完全的信心能够移山，若没有爱，我就什么都不是。^3哪怕我把家产都拿去施舍，甚至交出我这身体，为了自己可以夸耀，但若没有爱，对我就毫无益处。

4爱是克制容忍，爱是宽厚，不嫉妒，不吹捧自己，不自高自大，^5不做羞耻的事，不求自己的益处，不轻易发怒，不计较人的错失，^6不喜欢不义，却与真理同乐。^7凡事包容，凡事相信，凡事抱希望，凡事坚忍不拔。

8爱永不倒下。先知发言终会过时，方言终必止息，知识也终必过时。^9因为我们所知道的仅是部分，先知发言也只是部分，^10但等那完整的到来，那部分的都会过时。^11儿时，我说话像小孩，思想像小孩，看法也像小孩，但成人后，就把小孩的幼稚都丢弃了。^12此刻，我们对着镜子恍如猜谜，但到那刻，就要面对面了！此刻，我所知的只是部分，但到那刻，就全然知道了，好像我被神全然知道一样。

^13如今长存的有信、望、爱这三者，但其中最大的，是爱。

14章

1追求爱吧，但也要热切地追求属灵的恩赐，尤其做先知发言。^2说方言的不是说给人听，而是给神听，因为无人能听懂，他是用心灵讲奥秘的事。^3那作先知发言的却是讲给人听，为了建立人，劝勉人，安慰人。^4那说方言的是建立自己，但那作先知发言的是建立教会。^5我固然愿意你们都说方言，但我更愿意你们作先知发言，因为那说方言的，如果不翻译出来让教会被建立，就比不上那作先知发言的了。

6这样说吧，各位兄弟，假使我到你们这里，嘴巴只说方言，讲的既不是任何启示知识，也不是什么先知发言或教导，对你们有什么益处？^7就像那些没有生命却会发声的乐器，如箫、琴之类，倘若音调不分明，人怎能知道吹的弹的是什么？^8又如果军号发的声音不清楚，谁会准备战斗？^9你们说方言的也是这样，倘若你们讲的是人听不懂的话，人怎么知道所讲的是什么？这样，你们就是对空气说话了。^10世上不知有多少种语音，但没有一种不借音传意。^11但如果我不懂那音的意思，对那说话的人，我就是个蛮夷人，而对我，他也是个蛮夷人。^12你们也是这样。既然你们是对灵的事情热衷的人，就应该多多争取建立教会。

13所以那说方言的应该祈求，使他能把方言翻译出来。^14我若用方言祈祷，是我的灵在祈祷，我的大脑因着停用是徒劳的。^15怎么办呢？我既要用灵祈祷，也要用大脑祈祷；既要用灵咏唱，也要用大脑咏唱。^16不然，如果你只用灵谢恩，那在场的初学者因听不懂你在讲什么，叫他如何跟你一起说阿门？^17你谢恩固然是好，但别人却得不着建立。^18感谢神，方言我说的比你们都多。^19但在教会中，我宁愿用大脑短短五句话教导人，胜过用方言说一万句。

20各位兄弟，你们在思维上不要像小孩子。相反，对恶事要像婴孩，在思维上要做成人。^21律法上记着说：

主说：“我要用外邦的舌头，

外邦的嘴唇，对这百姓说话，

即使这样，他们仍不肯听我。”

22可见，方言不是给信徒的标记，而是给不信的。而先知发言不是给不信的，而是给信徒的。^23所以，如果全教会聚在一起的时候，人人都说方言，有门外汉或非信徒进来，只怕会说你们发疯了。^24但如果人人都作先知发言，进来一个非信徒或初学者，他就会因大家的话而深感有错，被大家的话审查，^25他心中的隐秘都被揭露了，就俯伏在地敬拜神说：“神果真在你们中间。”

26兄弟们，该怎么办呢？你们聚会的时候，各人或有赞美诗、或有教训、或有启示、或有方言、或有翻译等，一切都应该有助于建立人。^27如果有人说方言，只需要两个，至多三个即可，而且应该轮流说，并有一人翻译。^28若没有人翻译，就应该在会众中闭口，只对自己和对神说好了。^29至于先知，可以有两三位，而发言时，众人要谨慎地评估他们所讲的。^30若在座也有人得了启示，那先讲的应当闭嘴。^31你们大家都可以作先知发言，但要一个接着一个。这样，大家都能学习，都受鼓励。^32而且，先知的灵是受先知控制的，^33因为神不是混乱的，而是和平的。

34妇女在会众里应该闭嘴，就像在各地圣徒的教会，因为她们未获准说话，正如律法书所说的，她们应该服从。^35如果她们想学什么，可以在家里问自己的丈夫，因为女人当着会众发言是丢脸。

36难道神的话是出自你们的吗？是单单临到你们吗？^37任何人，如果自以为是先知或是属灵，就应该承认我给你们写的正是主的命令。^38如果谁不理会这一点，别人也不必理会他。

^39所以各位兄弟，你们要热切地追求作先知发言，但也不要禁止说方言。^40凡事都要按规矩，次第而行。

15章

1各位兄弟，我还要把先前传给你们的福音向你们讲明白。这福音你们已接受，并在其上表明过你们的立场。^2通过它，你们正被拯救，

参

1.18

，

只要你们继续持守我传给你们的圣言，否则，就白白相信了。^3我从前领受的又传给你们的，第一重要的，就是基督按照圣经所记的，为我们的罪死了，^4埋葬了，又按照圣经所记的，在第三天复活了，^5并且向矶法显现，然后向十二使徒显现。^6接着，又一度向五百多个兄弟显现，其中大多数至今还在，虽然有些已经长眠了。^7之后，他向雅各显现，再向众使徒显现。^8最后，像我这样在不合适的时辰出生的人，他也向我显现了。^9使徒中我是最小，本来不配称使徒，因为我迫害过神的教会。^10但之所以有今天的我，是靠着神的恩，而他在我里面的恩，并没有落空，相反，我比其他使徒都更辛劳——不，不是我，是那与我在一起的神的恩。^11总之，不管是我或是他们，我们如此宣讲了，你们也如此信了。

12可是，既然已经宣讲了基督从死人中复活了，怎么你们中间还有人说没有死人复活？^13倘若没有死人复活的事，基督也就没有复活。^14如果基督没有复活，我们所传的就是枉然，你们的信仰也是枉然。^15甚至我们会被人看作是替神作假见证，因为我们为神作过见证说，他使基督复活了。假如死人没有复活，神也就没有使基督复活了。^16因为如果死人没有复活，基督也就没有复活。^17基督若没有复活，你们的信仰就是徒然，你们仍旧在你们的罪里。^18那么，那些在基督里已长眠的人也就灭亡了。^19如果在基督里我们只在今生有希望，在所有人中，我们就是最可怜的了。

20但事实上，基督已经从死人中复活，成为长眠的人的初熟果子。^21死既是通过一人而来，死人复活也通过一人而来。^22正如在亚当里众人都死，照样，在基督里众人都要复活，^23只是各人的先后次序不同。初熟的果子是基督，接着，在他再临时，是那些属基督的人，^24之后，终结到了的时候，基督使所有的统治者、掌权者和大能者都起不了作用，就把国度交给神天父。^25因为基督必须当政为王，直到神把所有的仇敌都放在他的脚下。^26最后一个再起不了作用的仇敌，便是死亡。^27因为：他使万物都服在他的脚下。既然说他使万物都服在他之下，显然那使万物服他的就不包括在内了。^28等到万物都服他时，子自己也要服那位叫万物都服他的，好使在万物之中，神是一切。

29不然，那些代死人受洗的，是为了什么？假若死人根本不会复活，那为什么代他们受洗？^30还有我们，为什么要时刻冒险？^31我是天天死去的！各位兄弟，我这句话，是我在基督耶稣我们的主里，因着你们我有理由夸口才说的。^32我在以弗所和野兽搏斗，如果照常人眼光来看，那对我有什么益处？倘若死人不会复活，那就吃吧、喝吧，因为我们明天就要死了。^33不要被骗了，“损友败坏品德”，^34快醒悟过来吧，不要陷入罪里了。你们有些人对神毫不认识。我说这话是要你们羞愧。

35然而有人会说：“死人怎样复活呢？要带什么样的身体到来？”^36真愚蠢！你播下的若不死去，就不能活跃起来。^37你播下的不是将来的“身体”，只不过是光秃秃的一粒种子，比如麦子或别的。^38是神随着自己的意思赐它一个形体，给每一样种子各有自己的形体。^39而且各种肉躯都不一样，人有人体，兽有兽身，飞禽鱼类各不相同。^40还有苍天的形体，地上的形体，天体自有一种光辉，地上的另有一种，^41太阳是一种光芒，月亮又是一种，星辰再是一种，而且论光芒，星与星也不一样。^42死人复活也是这样。那播下的，枯萎腐烂；复活的，不死不朽。^43播下的，丑无尊严；复活的，荣耀光辉。播下的，软弱无能；复活的，配有能力。^44播下的，属血气的身体；复活的，属灵的身体。

既有属血气的身体，也会有属灵的身体。^45其实圣经也是这样记载的：“第一个人亚当成了有生命的人。”而那最后的“亚当”却成了赐生命的灵。^46然而，那属灵的并非在先，而是那属血气的，然后才有那属灵的。^47第一个人属地，是尘土做成的，而第二个人属天。^48那位属土的怎样，所有属土的都怎样；那位属天的怎样，所有属天的也都怎样。^49我们既然有了那属土的形象，将来也必有那属天的形象。

^50各位兄弟，我的意思是，肉血

的身体

不能继承神的国，必朽的也不能继承不朽的。51-52 听着，现在我告诉你们一桩奥秘，我们不是都会长眠的，而是在一刹那，眨眼间，就是号音最后一次吹响的时候，我们通通要变！是的，号音一响，死人便要复活，成为不会腐烂不死的，我们也就变了！^53因为这必朽的

的身体

必须穿上不朽，这必死的必须穿上不死。^54当这必朽的穿上不朽，这必死的穿上不死，那时，圣经的话就应验了：

胜利了！

死亡被吞吃了！

^55死亡啊，你的胜利在哪？

在哪呀，死亡，你的毒刺？

56死亡的毒刺就是罪，而使罪有能力刺伤人的是律法。^57但感谢神，他通过我们的主耶稣基督，把胜利赐给我们。

^58所以，我亲爱的兄弟们，你们要坚定不移，常常全力多做主工。要知道，在主内，你们的辛劳决不会落空。

16章

1关于为圣徒捐款的事，你们的做法可依照我给加拉太众教会的指示。^2每周第一日，你们各人就按自己的收入存起一份吧，免得我来的时候才临时募捐。^3我到来时，你们认为谁能胜任，我就派谁带上信，把你们的捐款送去耶路撒冷。^4如果我也应该去，他们就可以跟我一起去。

5我正在穿过马其顿。过了马其顿，我就会来你们这里。^6我也许会住下，甚至过冬。这样，我无论要去哪里，你们都可以给我送行。^7这次我不想只是顺路见见你们，若主允许，我希望和你们多待些时间。^8不过，我在以弗所要住到五旬节，^9因为这里有一扇又宽大又有果效的门向我打开了，尽管反对的人也很多。

10如果提摩太来了，你们务必要使他在你们中间不会害怕。他做的是主的工作，像我一样，^11所以谁也不可小看了他。请送他平安启程，回到我这里来。我和兄弟都盼着他呢。

^12至于阿波罗兄弟，我已经再三恳请要他和兄弟一同来访。但他完全没有现在出发的意思，将来有机会再来吧。

^13你们要警醒，要在信仰上站立得稳，要做大丈夫，要刚强。^14你们所做的一切，都要凭爱心去做。

15各位兄弟，司提反一家你们都晓得，他们是希腊的初熟果子，一直投身于服侍圣徒。^16我恳请你们要服从这样的人，及所有与他们同工同劳的人。^17司提反、福徒拿都及亚该古都来了，我很高兴，因为他们的到来弥补了你们的不足，^18使我的心得着畅快，你们的心也一样。这样的人，你们应当敬重。

19亚细亚的各教会问候你们。亚居拉和百基拉，以及他们家中的教会在主内再三问候你们。^20所有的兄弟都问候你们。你们要以圣洁的亲吻互相问安。

^21我保罗在此亲笔问候大家。^22有谁不爱主，就让他受咒诅！

玛兰那他！

^23愿主耶稣的恩与你们同在。^24我的爱在基督耶稣里也与你们同在。

1章

^1关于从太初已经存在的那生命之言，我们是耳闻目睹，心领神会，亲手摸过。^2那生命已经彰明，我们目睹过，现在又作证，给你们宣告这永恒的生命。这生命就是指父，而且已经向我们彰明。^3我们目睹耳闻的都给你们宣告，是要你们参与我们的团契，而我们的团契，是与父并与他儿子耶稣基督一起的。^4之所以写上这些，是要让我们的喜悦满溢。

^5这就是我们从他那里听见并给你们宣告的信息：神是光，在他里面毫无黑暗。^6倘若我们说自己与他有团契，却仍在黑暗里走，我们就是撒谎，不奉行真理。^7但如果我们走在光中，像他在光中一样，我们便彼此团结契合，他儿子耶稣的血也将我们的罪一一涤荡。^8倘使我们说自己无罪，那是欺骗自己，真理不在我们中间。^9如果我们认罪，他是信实的、公义的，必定赦免我们的罪，涤净我们种种不义。^10假如我们说自己没有犯罪，就是拿他当了骗子，他的圣言不在我们里面了。

2章

^1我的孩子，我给你们写这些，是要你们不犯罪。但谁如果犯了罪，我们在父面前有一位帮助者，就是义者耶稣基督。^2他是替我们赎罪的牺牲，但不仅仅为我们的罪，他赎的是全世界的罪。^3如果我们遵守他的诫命，由此可知我们认识他。^4谁自称我认识他，却不守他的诫命的，就是骗子，真理不在他里面。^5然而，谁遵守他的话，谁对神的爱便真正在他里面达致完全。而由此可知，我们都在他里面。^6谁自称是住在他里面，就当照着他如何行事去行。

^7亲爱的，我给你们写的并非一条新的诫命，而是你们自始就有的旧诫命，这旧诫命便是你们听过的圣言。^8然而，因为黑暗就要逝去，真光已经照临，我给你们写的又是新的诫命，而于他、于你们这都是真实的。^9谁自称身在光中，却恨他的兄弟，他至今还在黑暗里。^10凡爱兄弟的，就住在光中。既在光中，就不会跌跤。^11而那仇恨兄弟的是在黑暗里，是摸黑儿行事，不知摸到哪里去，因为黑暗弄瞎了他的眼睛。

^12少年人，

我给你们写信，因为你们的罪，

因着耶稣的名，已经得到赦免。

^13各位父老，我给你们写信，

因为你们认识太初就存在的那一位。

青年人，我给你们写信，

因为你们已经战胜恶者。

^14孩童，我给你们写信，

因为你们认识父。

各位父老，我给你们写信，

因为你们认识太初就存在的那一位。

青年人，我给你们写信，

因为你们坚强了，

神的圣言住在你们里面，

你们已经战胜恶者。

^15不要爱世界及世上的事。谁如果爱世界，心里就没有对父的爱。^16因为世界的一切：肉体的情欲、眼目的情欲、对资财的吹嘘，都不是属父，而是属世界。^17世界及其贪欲正在消逝，但那奉行神旨意的，却存留到永远。

^18小孩子，末世的时候到了。就如你们听说反基督要来，现在果然出了许多反基督，由此可知是到了末世的时候。^19他们虽出自我们，却向来不是属我们的。假如是属我们，就会留在我们的团契之中，可是他们之离开，就表明他们没有一个是属我们的。^20你们从那圣者都领受恩膏，你们都知道。^21我给你们写信，不是因为你们不明白真理，而是你们明白这一点：谎言绝不会源自真理。^22那否认耶稣是基督的，不是骗子是谁？父与子都否认，他便是反基督。^23凡否认子的，亦不会有父。那承认子的，必也有父。^24至于你们，总要把自始就听见的存在心里。只要你们把自始就听见的存在心里，你们就能常住在子和父的里面了。^25而他亲自许诺我们的应许，就是永恒的生命。^26我这是针对那些想诱骗你们的人，才写上这些。^27而你们，既然从那圣者领受的恩膏常在你们里面，就无须谁来教你们。相反，他的恩膏事事都教你们。那恩膏是真实的，不是谎言。你们就当常住在他里面，就如他教你们的一样。

3章

2章 ^28孩子们，就常住在他里面吧。这样，若他显现，我们就可以无所畏惧，他再临时，也不至惭愧躲避他。^29你们既然晓得他是公义的，就该知道，所有奉行公义的人，都是从他生的。3章^1你们看，父赐给我们的是何等的爱，让我们成为神的儿女。我们也真是他的儿女。世界不认识我们，是因为不认识他。^2亲爱的，现在我们是神的儿女，但将来如何还未显明。不过我们知道，他一旦显现，我们就要像他一样，因为，我们必分毫不差地看见他是怎样的。^3凡对他抱这盼望的，就洁净自己，像他洁净一样。

^4所有犯下那种罪的，都属行为不法，那种罪就是不法。^5你们知道，他之显现是来背走罪，但在他里面却无罪。^6所有住在他里面的，都不犯罪，所有犯罪的，都是未曾见过他，也不认识他。^7孩子们，千万不要让人骗了你们，那奉行公义的，才是义人，就如他是公义的。^8凡犯下那种罪的，都是属魔鬼的，因为魔鬼自始就犯罪。为了这缘故才有神的儿子显现，来粉碎魔鬼的作为。^9所有从神生的，都不犯罪，因为神的种子在他里面，不离去。他实在也不能犯罪，因为他是从神生的。^10由此，谁是神的儿女谁是魔鬼的儿女，就很明显了。所有不奉行公义的，都不是属神的，谁不爱兄弟的也一样。

^11这才是你们自始便听见的信息：我们要彼此相爱。^12不可学该隐，他是属魔鬼的，竟杀害亲弟弟。为什么要杀亲弟弟？因为自己的行为是恶的，而弟弟的却是义的。^13各位兄弟，如果世界恨你们，不要惊讶。^14因为我们爱兄弟，就知道我们已出死入生。不爱兄弟的，仍滞留在死中。^15所有仇恨兄弟的都是杀人凶手，而你们晓得，杀人的没有永生在他里面。^16他为了我们舍了自己的性命，由此我们明白了什么是爱。我们也应当为兄弟舍命。^17人若有世上的资财，看见兄弟穷乏却漠不关心，他怎能说他心里有着对神的爱？

^18孩子们，要爱就不要只在言语和嘴巴上，而是要行动，并要在真理内。19-20由此可知，我们是属真理的。即使我们的心责备我们，在神面前我们也可以安心，因为神比我们的心大，他无所不知。^21亲爱的，如果我们的心不责备我们，就可以放胆到神的面前。^22并且，凡我们祈求的，都必从他得着，因为我们遵守他的诫命，做的是他喜悦的事。^23这就是他的诫命：要我们信他儿子耶稣基督的名，并遵照他给我们的诫命，彼此相爱。^24而那遵守他诫命的，就住在他里面，他也在他里面。由此可知他在我们里面，是凭他赐给我们的灵。

4章

^1亲爱的，不可所有的灵都相信，总要试验那些灵是否出自神。因为有许多假先知已来到世上。^2由此你们可以识别神的灵：凡承认耶稣基督是以肉身来的，那灵便是出自神。^3凡不承认耶稣基督是以肉身来的，那灵就不是出自神，而是反基督的灵。你们早已听说它要来，现在它已经在世上了。^4孩子们，你们是属神的，而且已经胜过他们，因为那在你们里面的，要比那在世界的更大。^5那伙人是属世界的，故此所讲的是属世的事，世人也听从他们。^6我们是属神的，认识神的就听从我们，不属神的就不听从我们。由此我们可以辨认真理之灵和谬误的灵。

^7亲爱的，让我们彼此相爱吧，因为爱是从神来的。凡爱人的，都是从神生的，且认识神。^8那不爱人的，就不认识神，因为神就是爱。^9神差派他那独一的儿子到世上来，让我们通过他可以活着；由此，神的爱就在我们中间彰明。^10不是因为我们爱神，而是他爱我们，才为我们的罪差派他儿子做赎罪的牺牲，这就是爱。^11亲爱的，神既然这样爱我们，我们也应当彼此相爱。^12从来没有人见过神，但如果我们彼此相爱，神就住在我们中间，而他的爱也在我们中间达致完全。

^13我们知道我们住在他里面，他也在我们里面，因为他已将他的灵赐给我们，让我们分得他的灵。^14父差派子做世界的救主，这就是我们目睹过的，现在又作证。^15凡承认耶稣是神的儿子的，神就住在他里面，他也住在神里面。16a而神对我们的爱，我们已经明白，而且相信了。

16b神就是爱，那住在爱里的，就住在神里面，神也住在他里面。^17这样，爱在我们身上就达致完全，使我们面对审判的日子时，无所畏惧，因为他怎样，我们在世上也怎样。^18爱里没有恐惧，相反，完全的爱驱除恐惧。因为恐惧含有罪罚的意味，惧怕的人在爱上还未达致完全。^19我们爱，因为他先已爱我们。^20谁如果说我爱神，却仇恨他的兄弟，就是骗子。因为不爱看得见的兄弟，就不能爱看不见的神。^21爱神的，也得爱兄弟，这就是我们从他领受的诫命。

5章

^1凡信耶稣是基督的都是从神生的。凡爱那生他的，也必爱那从他而生的。^2当我们爱神并奉行他的诫命，便知我们是爱神的儿女的。^3当我们遵守神的诫命，这就是爱他了，而且他的诫命并不繁重。^4因为凡从神生的，就胜过世界。而胜过世界的关键，就是我们的“信”。^5胜过世界的是谁？不就是那信耶稣是神的儿子的吗？^6耶稣基督，他是经过水和血来的，非单借着水，而是借着水和血。为此作证的就是灵，因为灵就是真理。^7作证的共有三样：^8灵、水、血，三者是一致的。^9既然我们接受人的见证，神的见证就更大，因为这是神为他的儿子作的见证。^10信神的儿子的，就有这见证在他里面。不信神的，便是拿他当了骗子，因为他不信神给他儿子所作的见证。^11这见证就是：神已赐我们永恒的生命，而这生命是在他儿子里面的。^12有子的就有生命，没有神的儿子的，就没有生命。

^13我写上这些，是要你们这些信神儿子的名的人知道，你们有永生。^14如果我们照他的旨意求什么，他都会垂听，因此我们可以放胆来他面前。^15既然知道只要祈求，他便垂听，就该知道，凡求了他的，已经从他得着。^16谁如果看见兄弟犯了罪，但罪不当死，就应该祈求。只要不是死罪，神必赐他生命。有一种罪是死罪，我不是说要为那种求。^17一切不义都是罪，但也有不当死的罪。

^18我们知道，凡从神生的都不犯罪。相反，有从神生的那一位守护着他，恶者也碰不着他。^19我们知道我们是属神的，而全世界皆卧在恶者以内。^20我们还知道，神的儿子已经来了，并赐给我们悟性，使我们能认识真实可信的那一位。而我们是在真实可信的那一位以内，在他儿子耶稣基督以内。这就是真神和永生。

^21孩子们，你们要自守，戒避偶像。

1章

^1彼得，耶稣基督的使徒——

致分散在本都、加拉太、卡帕多奇亚、亚细亚及卑斯尼亚的旅居者。^2你们蒙神天父拣选，并且被灵分别为圣，都是照着神的预知，为的是你们服从耶稣基督，被他的血洒涤：

愿恩惠平安多多加给你们。

3我们主耶稣基督的神天父，是应当称颂的。是他通过耶稣基督从死人中复活，赐我们重生——这正与他的大怜悯相一致，致使我们有着活的盼望，^4可以领受那不朽不污、永存不衰、为你们存在天上的产业。^5而你们既受神的能力所保护，凭着“信”，终必获得救恩，就是那预备好了，到末时要展现的救恩。^6为此，你们要雀跃。虽然现在在百般磨难之中，一会儿会觉得难受，^7可是，你们的“信”经过验证，就比那火里炼过，还会朽坏的黄金更珍贵，让你们可以在耶稣基督显现时，备受赞扬、光荣和尊重。^8你们没有见过他，却爱他；纵然现在不能看见他，却信他。你们斗志昂扬，满怀说不出的喜乐和光荣，^9你们正在取得“信”的结果，就是救恩。^10关于这救恩，那些预言了你们要蒙恩的先知，曾经仔细地考察，深刻地思索。^11在他们里面的基督之灵，一直向他们指明，并预先见证，基督必须受难、而后得荣耀；先知们思索着，这究竟指什么，须盼到什么时候。^12他们得了启示，为这些事效力，并不是为自己，而是为你们。如今，通过传福音给你们的人，靠上天差遣的圣灵，这些事已经向你们宣告。啊，这些事，连天使也极想弯下腰去察看！

13所以，你们头脑要清醒，要束起腰，行动起来吧，把全部盼望放在那恩典上，就是耶稣基督显现时，要为你们带来的。^14既是顺服的儿女，就不要让从前陷于无知时的各种欲望来塑造你们，^15而应该事事圣洁，效法那感召你们的至圣者，^16因为圣经记着：

你们要圣洁，

因为我是圣洁的。

17神不以貌取人，他只按照各人的行为审判。你们既然称神为父，就应该满怀敬畏，度过你们旅居的日子。^18你们知道，你们蒙救赎，得以摆脱祖辈传给你们的虚妄生活，并非赖以金银般的必朽之赎价，^19而是基督之宝血，基督仿佛一只无瑕无污的羊羔。^20早在世界创立之前，神已经知道他，但直至末世，才为你们显露出来。^21神使基督从死人中复活，又赐他荣耀。你们通过基督对神效忠，叫你们的信仰与盼望都在于神。

22你们既因服从真理，涤净了自己的内心，以致能真挚地爱兄弟，就从心里热诚地彼此相爱吧。^23你们得以重生，不是由于能朽坏的种子，而是通过神之圣言，这圣言是不朽的种子，既能赐人以生命，又是长存的。^24因为

人尽都如草，

一切荣华似花，

草必枯，花必谢，

^25唯有主的话永远常在。

而传与你们的福音，正是这话。

2章

1a所以，^3如果你们体验过主是美善的，1b就要去掉一切恶毒、诡诈、虚伪、嫉妒和诋毁。^2要对那纯净的灵奶有着强烈的欲望，好像初生婴儿想着吃奶一样。你们吃了它，便能朝着救恩的目标长大。^4主是活石，虽然被人丢弃，却是神所拣选所珍贵的。你们到他面前来，^5也就像一块块活石，渐渐地被建成一座灵宫，做圣洁的祭司，通过耶稣基督，献上蒙神悦纳的灵祭。^6因为圣经记着：

看啊，我在锡安放好了石头，

一块特选的贵重角石，

信靠他的，必不会蒙羞。

^7所以对你们信的人，耶稣基督是极宝贵的；对不信的人，却如：

那块匠人丢弃的废石头，

竟然成了房角基石。

^8又做了：

绊脚的石头，

一块叫人跌跤的磐石。

他们脚碰在石头上，是因为他们不服圣言，落得如此下场是必然的。

9你们却是被拣选的一族，君尊的祭司，圣洁的国民，神要拥有的子民，为使你们去宣扬，那感召你们出黑暗、入光明者之美德。

^10从前不是子民的，

如今当上了神的子民；

从前未蒙垂怜的，

如今蒙他垂怜。

11亲爱的，我劝你们身为外侨和旅居者的，务要戒避肉体的私欲，私欲是与你们争斗的。^12你们在外族中间，要品行端正，使那些人，虽然诋毁你们，说你们是造孽的，但因为看到你们的好行为，就要在神赏罚的日子，把荣耀归于神。

13为主的缘故，要服从人立的一切制度，不论君临天下的帝王还是总督，^14总督是王差来惩恶扬善的。^15因为这是神的旨意，要通过你们行善，使愚蠢无知的人闭嘴。^16你们是以自由人的身份服从他们，但不可利用自由来掩饰邪恶，你们是神的奴仆。^17要尊重众人，关爱兄弟，敬畏神，尊敬帝王。

18做家奴的，要恭恭敬敬服从主子，不单对善良温和的，对苛刻的也要服从。^19如果人忍受冤屈的苦楚的时候，将神铭记在心，那是神赞赏的。^20若是因触罪而挨拳脚，那有什么光荣可言？但若是因行善而忍受痛苦，那才是神赞赏的。

^21你们正是为此蒙召，基督也为了你们受过苦，给你们留下一个榜样，叫你们跟随他的足迹。

^22他没有任何罪过，

嘴里也没有诡诈。

23基督遭人辱骂的时候从不还口，忍受痛苦的时候也不威胁，只把自己交付那公正的审判者。^24他在木头上亲身背负了我们的罪，使我们既然对罪而死，就可以为义而活。因他受的鞭伤，你们就得了医治。^25从前你们好像羊儿迷途，但现在已经回头，回归你们的牧人与监督了。

3章

1 同样，做妻子的，要顺从自己的丈夫，若是这样，妻子可以不费一言，凭品行就能赢得不服圣言的丈夫，^2因为他们看见妻子敬畏和贞洁的生活。^3你们妆扮的不应是外表的梳辫子、戴金饰、穿美服之类；^4而是谦恭安静的内心，这样隐藏的妆扮是不会朽坏的，这在神面前才是极宝贵的。^5古时把希望寄托于神之圣洁女子，便是这样妆扮自己，顺从丈夫，^6像撒拉顺从亚伯拉罕，称他为主公。你们只要行善，不惧任何恐吓，就是撒拉的女儿了。

7照样，做丈夫的，与妻子相处，要体谅她是比你弱的器皿，要尊敬她，因为她是和你一同继承生命的恩赐的。这样，你们的祈祷才不至受阻碍。

8总括来说，大家要同心同德，互相体恤，彼此关爱如兄弟，心地温柔亲切，存心谦卑。^9不要以恶报恶，以骂还骂，相反，应报以祝福，因为你们就是为此蒙召，叫你们继承祝福。^10因为：

谁想享受人生，

过好日子，

就得嘞住舌头不出恶言，

管住嘴唇不沾诡诈。

^11还要避恶行善，

觅求和睦，

紧追不舍。

^12因为主慈目眷顾义人，

侧耳俯听他们的呼声，

但主跟造孽者作对。

13如果你们热心行善，谁能伤害你们？^14就算你们要为义受苦，也是有福的。“不要怕人的恐吓，也不要畏惧。”^15只要心里尊基督为圣，尊他为主，并且时刻做好准备去回答那些问你们的人，是什么原因你们内心有盼望，^16但要用谦恭敬畏的态度回答。要保持良心无愧，使那些诬蔑你们在基督里的好品行的，在诋毁你们的事上蒙羞。^17如果神的旨意是要你们受苦，那么为行善受苦，总比为行恶受苦好。

18因为基督也曾一次为罪受难，义者代替不义的，为要领你们到神面前。于肉体，他被处死了；于灵，神却使他活了。^19基督还借着这灵，去了阴间牢狱中，向那里的诸灵传讲福音。^20他们就是挪亚造方舟的日子，神耐心等待的时候，那些不服的人们。当时进方舟，经过洪水获救的不多，仅有八个人。^21洪水所预表的洗礼，现在凭耶稣基督的复活，也拯救你们。洗礼不在洗掉肉身的污垢，而在向神宣誓，承诺常常保存无愧的良心。^22基督已经升天，坐在神的右边，天使、掌权者和大能者，都臣服他。

4章

1基督既然在肉身受过苦，你们也应该披挂同样的思想态度，武装起来——因为凡在肉身受过苦的，都已经与罪断绝，^2好叫你们再不盲从人的肉欲，只一心遵行神的旨意，在尘世安度余生。^3过去，外族想做的事你们都做了，放荡不羁，纵欲醉酒，荒宴狂欢不算，还膜拜偶像这等违禁的事，时间已经够了。^4现在你们不继续同流合污，他们就吃了一惊，竟说起亵渎的话来。^5他们终要向审判生者和死者的那一位交账。^6正是为此，就连死人也有福音传给他们，为使他们的肉身，尽管受了人要受的惩罚，他们的灵却可以向神而活。

7万物的结局近了，所以为了祷告，你们要自律警醒。^8最要紧的是要彼此切实关爱，因为爱能掩埋许多的罪。^9你们要互相接待，不发怨言。^10既然每个人都领了恩赐，就应该彼此服事，做神各种各样恩赐的好管家。^11讲道的，按照神的话讲；服侍的，靠神供应的力量服侍，只求在一切事上，使神通过耶稣基督得荣耀。愿他永享荣耀权能，直到永远。阿门。

12亲爱的，你们经受烈火考验，不要以为奇怪，仿佛遭遇什么异常的事。^13反而要高兴，因为你们既然分担基督的苦楚，就在基督的光荣展现之时，可以雀跃欢呼。^14倘若你们为基督的名受人辱骂，便有福了。因为那荣光的灵，就是神的灵，在你们身上歇息着。^15你们中间不可有一个人由于杀人、做贼、造孽、好管闲事而受苦。^16但如果因为你们是基督徒而受苦，不要以为羞耻，反而要归荣耀于神，因为你们是以这名字命名。

17是时候了，审判必从神的家开始。如果首先轮着我们，那些拒绝顺从神福音的人，将是什么下场？^18如果义人都难以得救，恶棍和犯罪的人，又将如何？^19所以，那顺着神的旨意受苦的，也要一心一意继续行善，把自己托付信实的造物主。

5章

1所以，我这做长老，也是基督受难的见证，又是共享即将显现的荣耀的，恳请你们中间的各位长老：^2神交给你们的羊群，牧养它们吧，依照神的心意照看他们，不是不得已，而是要甘心；不是因贪财，而是要自愿；^3也不是要主宰羊群，而是做他们的榜样。^4到了牧长显现之时，你们必获赐不朽的荣耀桂冠。

^5同样，你们年轻人要服从长老。彼此之间，也要穿上谦卑为衣。因为：

神抵挡傲慢的人，

卑微的他却恩顾。

6所以你们要谦卑，服在神大能的手下，到了时候，他必褒扬你们。^7把一切烦恼、忧虑都卸下给神，因为他关心你们。

8务要清醒，要警觉。那控告你们的魔鬼，好像咆哮的狮子在巡游，在找人吞噬。^9要凭坚定不移的“信”顶住他，因为知道你们世上的兄弟，也经历一样的苦难。^10但满怀恩慈的神，就是在基督里召你们入永恒荣耀的神，在你们再吃一点苦之后，必定亲自成全你们，坚固你们，使你们刚强立定。^11愿权能归于他，直到永远。阿门。

12我请了我看为忠心的西拉兄弟代笔，简单写了这些来鼓励你们，并且作证，这确是神的真恩典。你们稳立在这真恩典之中吧。

13在巴比伦同蒙拣选的，和我儿马可，都问候你们。^14用爱的亲吻，彼此问安吧。愿平安临到你们所有在基督里的人。

1章

^1保罗，西拉和提摩太——

致帖撒罗尼迦人的教会，就是在神天父和主耶稣基督里的教会：

愿恩惠平安临到你们。

^2我们常常为你们大家感谢神，祷告时不住地提到你们。^3在我们神天父面前我们常常记念你们如何因着信而努力，出于爱而辛劳，如何因为翘盼我们主耶稣基督而坚忍。^4蒙神所爱的兄弟们，我们知道你们已被选召。^5因为我们的福音传到你们那里，不仅靠言辞，更是带着权能，靠着圣灵，满有信心，就好像你们知道，为了你们的缘故，我们在你们中间为人怎样。^6你们还效法了我们，也效法了主，不顾重重磨难，怀着圣灵的喜悦接受了圣言。^7就这样，你们成了马其顿和亚该亚两省所有信徒的榜样。^8因为你们中间响起了主的圣言，不仅传遍马其顿和亚该亚，你们对神的信心也传遍各处，乃至不用我们再说什么。^9他们都说你们如何欢迎我们，丢弃偶像归向神，要侍奉永活真神，^10并且等候他的儿子从天降临，就是神使他从死人中复活的耶稣。是他，救我们避开那必来的天怒。

2章

^1各位兄弟，你们都知道，我们没有白来你们这里。^2虽然在此之前，我们在腓立比受苦遭凌辱，这你们知道，可是靠着我们的神就有勇气，在激烈奋斗中把神的福音传给了你们。^3我们的呼吁绝非出于谬误，或不纯的动机，绝非欺骗。^4既然神验证过我们，把福音托付了我们，我们就传讲，不求人喜欢，只求考验我们内心的神悦纳。^5我们从来不出言奉承，这你们晓得；也不借故贪心，神可以作证；^6更不向人寻荣耀，既不向你们也不向别人，^7尽管身为基督的使徒，我们完全可以要求人尊重。相反，我们在你们中间很和蔼，好像母亲乳养自己的孩子，^8我们是那么一片温柔亲切的心，不但乐意把神的福音传给你们，连自己的性命也乐意给你们，因为实在是疼爱你们。^9还记得吗，各位兄弟？我们如何辛辛苦苦，夜以继日工作，不想成为你们任何人的负担，只求传神的福音。^10你们和神都可以作证，我们对你们信的人，是多么圣洁、正直、无可指摘。^11你们知道，我们对每一人都像父亲呵护儿女一样，^12劝慰、鼓励、叮嘱，要你们行事为人，不辜负神，就是召你们进他的国和荣耀的那一位。

^13还有一个原因让我们不停感谢神，就是你们一听我们传来神的圣言就接受了，没有把它当作人的话，而是真正的神之圣言。而这也正运行在你们信的人中间。^14各位兄弟，你们在自己的同胞手里受了苦，正如犹太地那边基督耶稣里神的众教会一样，他们在犹太人手里也受了苦。^15那些犹太人杀害了主耶稣和众先知，又拼命驱逐我们，他们不取悦神，与所有人作对，^16阻挠我们向外族人传道救人，无时不恶贯满盈。到头来，神的忿怒终必赶上他们！

3章

2章

^17各位兄弟，我们暂时被迫离开了你们，不过只是身体离开，心却没有离开过。我们非常渴望再见到你们。^18我们很想到你们那里去，我保罗一再想去，可是撒旦阻挡了我们。^19当我们主耶稣再临时，在他面前，我们的盼望、喜乐和桂冠是什么？不就是你们吗？ ^20你们就是我们的光荣、喜乐！3章 ^1因此我们忍不住了，就决定独自留在雅典，^2而派出提摩太，我们的兄弟基督福音里神的同工，来鼓励你们，在你们的信仰上坚定你们，^3免得有人因种种磨难而动摇。你们自己也明白，这是我们注定要经历的，^4我们在你们那里之时，早已对你们说过我们将会受磨难。果然就发生了。你们也知道。^5为此我不再忍了，派人前来了解你们的信心，恐怕那诱惑者诱惑了你们，叫我们前功尽弃。

^6现在，提摩太刚从你们那里回来，把你们的信和爱的好消息带来给我们，说你们时常亲切地挂念着我们，渴望见到我们，就如我们想见你们一样。^7所以各位兄弟，我们在这一切困苦磨难中，因着你们的信就得了安慰。^8现在，你们若屹立在主内，我们就活过来了。^9因着你们的缘故，我们在神面前充满了喜乐。我们能怎样感恩，替你们报答神呢？^10唯有昼夜迫切地祈求，希望能与你们相见，好补足你们信仰上的欠缺。

^11愿神我们的父，亲自和主耶稣为我们开路来看你们。^12愿主多多增加你们彼此相爱的心及爱众人的心，好像我们爱你们一样。^13愿他坚定你们的心，使你们在我们主耶稣与全体圣徒再临时，在神我们的父面前，圣洁无暇。

4章

^1最后，各位兄弟，我们恳请你们，在主耶稣里劝你们，既已从我们学得如何行事为人，讨神喜悦，就如你们现在所行的，就要更进一步。^2你们都知道，我们奉主耶稣之命传给你们什么命令。^3神的旨意，就是要你们分别为圣。要你们远避淫乱，^4要你们各人都明白，如何以圣洁和尊重管好自己的器皿，^5而不可放纵邪情私欲，像那些不认识神的外族一样。^6绝不可在这事上越轨，欺骗兄弟，因为这一类的事，主必报应！就像先前我们说的，警告过你们的。^7神呼召我们，不是要我们沾染污秽，乃是要我们分别为圣。^8所以那拒不从命的，拒绝的不是人，而是那把自己圣洁的灵赐给你们的神。

^9至于兄弟相爱，无须给你们多写，你们自有神的教训，要彼此相爱。^10的确，你们为了马其顿全省所有兄弟的益处，都是这么做的。但是，各位兄弟，我们恳请你们要再进一步。^11又要依我们指示，立志过安静的生活，办自己的事，亲手做工，^12以便你们在外人面前行事得体，自己也不依赖他人供应。

5章

4章^13各位兄弟，关于长眠了的人，我们不愿意你们不知，免得你们悲伤，跟那些没有盼望的人一样。^14我们若相信耶稣死了又复活了，神必然也会通过耶稣，把那些睡了的人与他一同领来。^15我们这是照主的话告诉你们，我们这些直到主再临时还活着的人，绝不会走在那些长眠了的人之前。^16因为，主必在天使长的发号施令声和神的号角声中，亲自从天而降，那些死于基督以内的人，必率先复活。^17然后我们这些活着还存留的，与他们一起被提上云端，在空中与主会合。这样，我们将与主永远在一起。^18所以，你们就用这些话互相鼓励吧。

5章^1至于时候、季节的问题，也无须给你们多写。^2因为你们自己清楚知道，主的日子来到，好像夜间的贼一样。^3人们还在说平安无事，突然，已经毁灭临头，仿佛分娩之痛临到孕妇一样，他们绝不能逃脱。

^4可是，各位兄弟，你们不在黑暗里，以致那一天像贼一样突然来袭。^5你们全都是光明之子白昼之子，我们不属长夜，不属黑暗。^6所以我们不可像别人一样沉睡，而应该警觉清醒。^7睡觉的人是在晚上睡，醉酒的人是在晚上醉。^8而我们是属白昼的，应当清醒，把信和爱当胸甲披挂，把救恩之盼望当头盔戴上。^9因为神没有置我们于忿怒之下，而是要我们通过我们的主耶稣基督获得救恩。^10他为我们而死，是为了让我们无论是警醒着的或睡着的，都能与他一起活着。^11所以，互相鼓励，彼此建立吧，好像你们平素所为。

^12各位兄弟，我们恳请你们，要敬重那些在你们中间操劳，在主内领导你们、劝诫你们的人，13a因为他们不辞劳苦，你们要用爱格外尊重他们。

13b你们自己之间，也应当和睦。^14各位兄弟，我们劝你们，要警戒游手好闲的人，灰心的要鼓励，软弱的要扶助，对每一个人都要克制容忍。^15要注意，谁也不可以恶报恶，总要常常追求良善，彼此相处如此，对所有人也如此。

^16要常常喜乐，^17不住祷告，^18凡事谢恩，这就是神在基督耶稣里给你们的旨意。^19不要熄灭灵

的感动

，^20不要藐视先知发言。^21不过，凡事都须验证，善的要持守，^22各式各样的恶事，一概远离。

^23愿赐平安的神亲自使你们全然成圣。愿你们整个人，灵、魂、体，都蒙保守，在我们主耶稣基督再临之时，无可指摘。^24那召你们的是可靠的，他必成就。

^25各位兄弟，请为我们祈祷。^26请用圣洁的亲吻向兄弟们问安。^27我凭着主叮嘱你们，这封信必须给全体兄弟宣读。^28愿我们主耶稣基督的恩与你们同在！

1章

^1保罗，奉神旨意蒙召作基督耶稣的使徒，和提摩太兄弟——

致哥林多神的教会和亚该亚省全体圣徒：

^2愿恩惠平安从神我们的父与主耶稣基督临到你们。

3神，我们主耶稣基督的父是应当称颂的。他是满有怜悯的父，广赐慰藉的神。^4在我们一次次的磨难中，他安慰我们，让我们能用神所赐的慰藉，去安慰那些在各种磨难中的人。^5正如我们身上所受的基督的苦楚越多，通过基督而来的慰藉也越多。^6如果我们遭遇磨难，那是要使你们得着安慰，得着拯救；如果我们得到安慰，也是要使你们得到安慰。这安慰使你们能忍受我们所受的同样的苦楚。^7我们对你们寄于的希望是坚定的，我们知道你们既然分担苦楚，就必共享慰藉。8-9各位兄弟，我们在亚细亚省经历的磨难，我们不愿意你们不知道。那压力之重，远超过我们力量能忍受，心里觉得已经被判死刑，连生存的希望都没有了。^9然而，这正是要我们不倚靠自己，只倚靠那叫死人复活的神。^10果然，神救我们出了那极大的死亡，而且他还会把我们救援。我们已经把希望寄托于神，他将来仍要救援。^11请你们一起用祷告支持我们。参与祈祷的人越多，当神恩待我们时，为我们感恩的人也越多。

12让我们自豪的，就是我们处世为人，素来以神的单纯和坦诚，不靠俗世的智慧，而是靠神的恩，对你们更是这样，这有我们的良心可以作证的。13-14我们现在写给你们的，不外是你们可以宣读，可以明白的。正如你们对我们已有几分了解，我希望你们可以彻底明白，在主耶稣的日子，我们是你们的光荣，你们也是我们的光荣。

15-16我既然有这样的信心，早就打算先到你们这里来，然后从你们这里往马其顿去，从马其顿再一次回到你们这里来，然后让你们给我送行前往犹太地。就是为了你们可以对我的善意，得到第二次的证明。^17我这样决定，难道是轻率反复？我所决定的计划，难道是将就肉身随意改变，忽是忽非？^18神是可信赖的，他可以作证，我们传给你们的圣言，并不是又是又非。^19因为在你们中间，通过我、西拉和提摩太所宣讲的神的儿子，耶稣基督，从来不是又是又非的。在基督里，圣言总是“是”的，^20因为在基督里，神的所有应许都是“是”的。因此，我们通过他说“阿门”，让荣耀通过我们归于神。^21那在基督里使我们和你们坚定，并膏抹我们的，就是神。^22是他在我们身上盖了印，就是赐灵在我们心中作保证。

2章

1章

23我呼求神给我作证，并以我的生命发誓，我没有再到哥林多来，是顾惜你们。^24我们并不是要主宰你们的信仰，而是要做你们的同工，谋求你们快乐，因为你们在信仰上已经站稳了。2章 1我自己决定了，下次来访，再不要那般忧伤。^2倘若我使你们忧伤，谁能让我快乐呢？难道不是那因我而忧伤的人吗？ 3上次我这么写，就是不想来了以后，那本来应该带给我喜乐的人，反而让我忧伤。我深信，你们众人都以我的喜乐为你们的喜乐。^4上次我满心痛苦难过，流着眼泪给你们写信，并不是要你们忧伤，而是要你们明白，我是多么爱你们。

5但如果有人引起了忧伤，他伤的不是我，而是叫你们大家都有一点忧伤，我说一点，是不想说得过分。^6这样的人受了大家谴责，也就够了，^7接下来应该宽恕他，安慰他，免得他忧伤过度不能自拔。^8所以我才劝你们，要向他明确地表明你们的爱。^9为这缘故，我写了那封信，是要考验你们是不是凡事都听从。^10你们宽恕谁，我也宽恕谁，而无论我宽恕什么，如果宽恕过什么的话，都是为了你们在基督面前宽恕的，^11这样才不致上了撒旦的当，因为我们并非不晓得他的诡计。

12从前我为了传基督的福音去到特罗亚，虽然主给我开了门，^13但我内心不安宁，因为见不到提多兄弟，于是我辞别了那里的人，往马其顿去了。

14可是感谢神，他常常在基督里带领我们的凯旋行列，并借着我们，在各处散发那由认识他而来的馨香。^15因为在得救的人和要灭亡的人中间，我们都是献给神的基督的芳香。^16对于后者，这是死的气味，送他去死；对前者，却是生的馨香，引他得生。啊，这任务谁可以胜任？^17我们不像好多人那样叫卖神的话。作为在基督里的人，我们动机单纯，既然奉神的差派，就当着神的面讲话。

3章

1莫非我们又开始推荐自己？莫非我们像有些人，有需要向你们递荐信，或是向你们拿荐信？^2你们就是我们的荐信，写在我们的心板上，让人人知道，个个都可以诵读。^3你们显然是基督的信，是由我们奉上的，不是用墨写的，而是用永生神的灵写的，不是刻在石板上，而是刻在肉的心板上。

。

4我们在神面前，通过基督才有如此的信心。^5我们并不以为凭自己可以胜任，我们的资格来自神，^6是他使我们胜任做新约的仆役。这约不在乎字句，而在乎灵，因为字句会叫人死，灵才使人活。^7倘若那叫人死的职事，就是那用文字刻在石板上的旧约，尚且有那般荣耀，乃至以色列民因着摩西脸上那正被取代的荣耀而无法直视他的脸，^8何况灵的职事，岂不是有更大的荣耀？^9如果定人罪的职事有荣耀，那使人称义的职事便更有荣耀。^10那先前有过荣耀的，由于现在这荣耀的超越性，都算不得有荣耀。^11因为如果正被取代的尚且有荣耀，那长存的便更有荣耀了。

12所以，我们既然抱着这样的盼望，才放胆行事，^13不像摩西拿面纱蒙起脸，使以色列民看不见那正被取代的职事的终点。^14可是他们的心智刚硬，因为直到今日，他们诵读旧约时，同一块面纱还在，没有揭去，因为唯有在基督里它才被取代。^15时至今日，他们每逢诵读摩西的时候，他们的心仍旧被面纱覆盖着。^16可是：“每当他转向主，面纱就会揭去。”^17主就是灵，主的灵在哪里，哪里就有自由。^18我们众人脸上的纱既然已经揭开，就好像照镜子，边凝视着主的荣耀，边被改变成他同样的形象，从一个程度的荣耀到另一个程度的荣耀。那使我们改变的是主，即是灵。

4章

1所以，我们既然蒙了怜悯，得着这职事，就不气馁，^2却把一切隐秘可耻的事都摒弃了，不行诡诈，不参杂神的圣言，而只是在神面前，以公开宣布真理，将自己推荐给众人的良心。^3可是，如果我们的福音是隐蔽，那是对快要灭亡的人才隐蔽。^4因为今世的神弄瞎了这些不信的人的心眼，不让他们看见福音的光辉，就是基督的荣耀，而基督就是神的形象。^5我们不是宣扬自己，而是传扬耶稣基督是主，并且为了耶稣的缘故才做了你们的奴仆。^6因为那说“光，照亮黑暗”的神，已经照进我们的心，为使基督脸上的神的荣耀，就是因着认识神而来的荣耀，放射光芒。

7我们这宝藏只是藏在些瓦罐子里，是要显明那无极的能力是属于神，非出自我们。^8我们四面受敌，却没有垮；心里困惑，却不绝望；^9背后追逼，没被抛弃；打倒在地，不至丧命。^10身上常带着耶稣的死，好让耶稣的生也借着我们的躯壳彰明。^11我们这些活着的人，为耶稣的缘故不断被交给死亡，好让耶稣的生也在我们这必死的身躯显明出来。^12那么，死在我们中间工作，生却在你们中间工作。^13圣经记着说：“我信，所以我说话。”我们既然有同样的“信”的精神，也就信，所以也说话。^14因为知道那使主耶稣复活的，也必定使我们与耶稣一同复活，并且把我们和你们一同呈献在他面前。^15这一切都是为了你们，为此，恩典既然因着许多人而增多，感恩也更加增多了，使荣耀归于神。

16所以，我们并不气馁，尽管我们外面的人渐渐朽坏，但内在的人却日日更新，^17因为我们这短暂轻微的磨难，是要为我们成就无上永远的荣耀。^18我们并不关注看得见的，而是看不见的，因为看得见的只是短暂，看不见的才是永恒。5章 1我们知道，如果我们这地上的帐篷拆毁了，我们会得着一个从神而来的家宅。那家宅不是人手造的，而是在天上永恒的家宅。^2我们现今在这个住宅里呻吟，渴望得着那天上的家宅，就好像换上新衣服一样——^3当然，假定脱掉旧衣服之后不会赤身露体的话。^4我们这些在帐篷里的人备受压力，不断呻吟，不是因为我们想脱去这个，而是想换上那个，叫那必死的被生命吞灭。^5那锻炼我们，使我们达成这个目标的，就是神。他已经把灵赐给我们作为保证。^6所以我们常常满怀信心，并且懂得，住在这躯壳内就是与主分开——^7我们行事是凭着“信”，不凭眼见，^8现在我们还是满怀信心，宁可离开这躯壳，回家与主在一起。^9因此我们立志，不论在家或不在家，都要讨主的喜悦。^10因为我们都将出现在基督的审判台前，好让各人按照自己身体所行的，或善或恶，受到报应。

5章

11我们既然明白主是可畏的，就劝诫人。在神面前，我们为人光明磊落，希望在你们的良心里也是这样。^12我们这不是又向你们推荐自己，而是让你们有理由以我们为荣，使你们可以应付那些炫耀外表而非内心的人。^13如果我们疯狂，那是为了神；如果我们清醒，那是为了你们。^14因为基督的爱激励着我们，我们断定了，既然一人替众人死了，众人便都死去，^15而他替众人去死，原是要生的人活着不再为自己，而是为替他们死又复活的那一位。^16所以，从今以后，我们不再好像世人从外貌认人了，虽然我们曾经凭外貌认识过基督，现在再不能那样了。^17如果有人在基督里，他便是新造的人，旧事已经过去，你看，都变成新的了。

18这一切都是出于神，既然神已经通过基督使我们与他自己和好，便授予我们这和好的职事。^19就是说，神要在基督里使世人与他自己和好，不追究他们的过犯，并把这和好的圣言托付我们。^20因此，我们是代表基督，好像做神的使节，通过我们，神在劝勉人。让我们代表基督求你们，与神和好吧！^21神使无罪的他代表我们成了罪，好让我们在基督里成为神的义。

6章

^1我们这些与神同工的也劝你们，莫让神的恩得来了又落空。^2因为他说：

在悦纳之时，

我应允了你，

在救恩之日，

我帮助了你。

看哪！现在就是悦纳的时候，现在就是救恩的日子。^3我们凡事都没有妨碍任何人，以免这职事被人挑剔。^4反而处处表明自己是神的仆人，就如许多坚忍、磨难、缺乏、困苦、^5拷打、囚禁、暴乱、辛劳、不眠、饥饿、^6纯洁、知识、容忍、宽厚，圣灵、还有诚挚的爱、^7真理的圣言和神的能力。不论我们是进攻还是防守，都拿着公义的武器。^8我们饱经荣耀与耻辱。被人诋毁过，却有好名声；被人当作骗子，却是诚实的；^9似乎默默无闻，却是人所共知；仿佛没命了，你看，我们却依然活着；被鞭打了，却尚未处死；^10仿佛忧伤，却常常喜乐；看似贫穷，却使多人富足；似乎一无所有，却样样都有。

11哥林多人哪，我们的口是坦率的，我们对你们，心是敞开的。^12你们受压抑，实在与我们无关，是你们自己心胸狭窄。^13你们对我们也应该敞开，这才公平。我好像在对小孩子说话。

14你们与不信的人不可共负一轭。公义与不法怎能合伙？光明与黑暗有什么联系？^15基督与彼列怎能和谐？信的与不信的有什么共同之处？^16神的圣所与偶像之间能达成什么协议？我们就是永生神的圣所。正如神说：

我必住进他们中间，

在他们中间来往，

我必作他们的神，

他们要作我的子民。

^17所以主说：

“你们要出来，与他们分开，

不洁之物不可触摸。

我就欢迎你们，

^18就作你们的父，

收你们作我的儿女。”

这是全能的主说的。

7章

^1所以，亲爱的，我们有了这些应许，就应当洁净自己，清除肉与灵上的一切污秽，存着敬畏神的心，达至圣洁。

7章

2容纳我们吧，我们从未冤枉过谁，未败坏过谁，未占过谁的便宜。^3说这话不是要定你们的罪，我说过，你们常在我们心里，甚至可以同生共死。^4对你们我最是可以直言不讳，我最感到骄傲，在我们一次次磨难中，我充满了安慰和喜乐。

5因为，即使我们到了马其顿的时候，我们的肉身一点安宁也没有，反而处处备受压力。外有争战，内有恐惧。^6但那安慰卑微者的神，借着提多的到来安慰了我们。^7不仅借着他的到来，也借着他在你们中间所得的安慰，安慰了我们。他把你们的思念、哀伤和对我的热诚都告诉了我们，使我越加高兴。^8尽管我那一封信使你们忧伤，但我现在并不后悔。其实我曾经后悔过，因为知道那封信使你们忧伤，尽管时间不长。^9我现在高兴了，不是因为你们忧伤，而是因为你们的忧伤带来了悔改。毕竟你们是依循神而忧伤，凡事就不会因我们受什么损害。^10因为依循神而有的忧伤会产生悔改，以致得救，而救恩不会引起懊悔，只有世俗的忧伤才招致死亡。^11看，你们依从神而忧伤，给你们带来怎样的急切认真。对比

另一种忧伤，只会引起

辩解、愤怒、害怕、渴望、妒忌、报复，而你们却表明了自己并没有那些种种反应。^12所以，虽然那封信是写给你们，却不是针对那做错的人，亦非为了那受害的人，而是要在神面前使你们的急切认真显现出来。^13为此，我们得了安慰。

在这安慰之外，我们更是因提多的喜乐而高兴，因为他的心灵从你们大家那里得到畅快。^14我若向他夸奖过你们什么，也不觉得惭愧。正如我们对你们讲的都是真话，照样，我们在提多面前夸奖你们的也是事实。^15而且他想起你们众人如何顺服，如何战战兢兢地接待他，他对你们的感情就更深了。^16现在我很欢喜，因为在一切事上我对你们都有信心。

8章

1各位兄弟，我们现在把神赐给马其顿众教会的恩惠告诉你们，^2他们受尽艰苦的考验，依然充满喜乐，在极度贫困之中，洋溢出丰富的诚挚的关心来。^3我可以作证，他们是出于自愿的，是按照能力，并且超出自己的能力，^4他们再三恳求我们，准许他们参与对圣徒的照顾和服侍。^5而且他们出乎我们期望，照着神的旨意，先把自己奉献给主，然后献给我们。^6于是我们鼓励提多，既然开始了这善举，也应该在你们中间把这件事办成。

7你们已经样样出众，信心、口才、知识、事事热心，还有我们的爱心，在你们中间反映出来了，这样，你们在这善举上也应该出众。^8我这话不是命令，而是拿别人的热心来验证你们的爱是否诚挚。^9你们知道我们主耶稣基督的恩惠，他本来富足，却为了你们成了贫穷，要使你们借着他的贫穷可以富足。^10在这里我提一点意见，这对你们是有益的，你们不仅想做这件事，而且去年就打算开始做了，^11那么，现在就办完它吧，让愿意做的心配上你们的能力，把事情完成。^12因为只要人有心，并按照他所有的去做，便蒙悦纳，而不是按照他所没有的。^13这不是要别人轻省，你们却有压力，而是要大家都均平。^14现在你们富裕，就要补助他们的缺乏，来日他们富裕的时候，也可以补助你们的缺乏，这样就均平了。^15如经上所记：

多拾的，没有剩余，

少拾的，也不缺乏。

16感谢神，把对你们同样的热情放在提多心里。^17他不仅接受了我们的鼓动，而且自己热心，主动要到你们这里来。^18我们还派了一位兄弟与他同行。这人在福音的事工上，得到了众教会的赞扬。^19不但这样，众教会更推选了他做我们的旅伴，我们一起把这次善举办好，让主得着荣耀，也实现我们的心意。^20刻意这样安排，是免得有人因为我们经手这笔捐款太多，就挑剔我们，^21因为我们不仅想做到主看为美，更想做到众人也看为美。^22我们还派了另一位兄弟与他们同去，我们在许多事情上多次考验过他，他的确热心。现在他对你们大有信心，就更加热心了。^23提多在为你们服侍的事上，是我的伙伴我的同工。至于我们那两位兄弟，他们是教会的使者，是基督的荣耀。^24所以你们要当着教会面前，向他们证明你们的爱，证明你们值得我们自豪。

9章

1关于捐助圣徒的事，我本来没有必要写信给你们。^2因为我知道你们多么热情，还因此向马其顿人夸耀过你们说：“亚该亚省去年就准备好了。”你们的热心鼓舞了许多人。^3但我还是派了几位兄弟，免得我们夸你们的事情落空，好让你们可以像我说的那样准备妥当。^4以防万一有马其顿人和我一同到来，发现你们还没有准备好，便叫我们蒙羞——皆因我们这么信任你们，你们就更不用说了。^5因此，我觉得需要请兄弟们先到你们那里，把所答应的捐款提前安排，你们这样准备就是出于乐意，而非勉强。

6重点在于，舍不得种的，收的也少；多多撒种的，收的也多。^7各人要按照心里所决定的捐献，不要为难，不必勉强，因为捐得乐意的人，是神所喜欢的。^8神能把各样的恩惠多多地加给你们，使你们凡事常常都足够，多做各样的善事。^9如经上所记：

他慷慨广施，

周济贫苦，

他的仁义存到永远。

10那赐种子给撒种的，又赐予人粮食的神，必把种子加倍地供给你们，他也必增加你们的义果。^11你们既然事事富裕，就可以慷慨地捐献，使众人通过我们对神产生感恩之情。^12因为这次“供奉”的服侍，不仅是帮圣徒解困，更是使许多人对神感恩的心倍增。^13通过这次服侍，便证明你们不仅是承认基督的福音，更是服从它的要求。因着你们慷慨地与圣徒和众人分享自己所有的，许多人就把荣耀归于神，^14并因着神加给你们绰绰有余的恩惠，他们就为你们祷告，切切地想念你们。^15啊，感谢神，他这难以形容的厚赐！

10章

1我保罗与你们见面的时候是谦卑的，离开你们那里之后，却是大胆的。现在我亲自以基督的谦顺温柔劝你们，^2求你们使我和你们在一起的时候，不必那么大胆自信，好像要挑战那些以为我们是按照俗世的方式行事的人。^3我们虽然在俗世生活，却不是按照肉体的方式争战，^4因为我们争战的武器，不是俗世的，而是靠神而大有能力的，足以捣毁堡垒，摧毁诡辩，^5及那阻挠人认识神的一切傲慢自大。我们俘虏一切思想，叫人服从基督。^6我们已经预备好了，等你们完全服从的时候，便惩罚一切不服从的人。

7你们看事情，只顾看表面。如果有人自信是属基督的，请他再想一想，他是属基督，我们同样也是属基督。^8主把权柄赐予我们，是为了建立你们，不是要摧毁你们，即使我夸我们的权柄有点过分了，也不觉得羞愧。^9不要以为我写信是在威吓你们，^10因为有人说：“他的信又严厉又强硬，等到现身却是其貌不扬，光说不做。”^11说这话的人要想一想，我们离开后信上怎么说，我们回来的时候也会怎么做。

12我们不敢把自己分等级，也不敢跟那些自我推荐的人攀比，他们自己衡量自己，拿自己来比自己，这并不明智。^13我们所夸的不会出界，乃是根据神划分给我们的任务范围以内，而这是延伸到你们这里。^14倘若我们没有延伸到你们这里，那才叫出界，但最先把基督的福音带到你们这里的，就是我们。^15我们没有出界，没有拿别人的辛劳来自夸。我们希望，随着你们的信心成长，我们的任务范围会因你们而大大扩张，^16把福音传到你们以外的地域，而不是越界，拿别人的成就夸口。^17“真想夸口的，让他在主内夸口吧。”^18因为那蒙神悦纳的，不是自我推荐的人，而是主所举荐的人。

11章

1我希望你们能容忍我这一点点愚蠢，请容忍我一下。^2我为你们着急，好像神为你们着急一样，因为我把你们献给了基督，好像把贞洁的童女许配给一个丈夫，^3我只怕你们的心思受了蒙蔽，失去了对基督单纯的心，好像蛇用诡计诱骗夏娃一样。^4比如说，有人来传讲另一位耶稣，不是我们所讲的，或者你们领受另一个灵，不是先前领受的，又或者接受另一个福音，不是先前接受的，你们竟轻易忍受下来！^5我认为自己没有一点比不上那些“超级使徒”，^6即使我不善言辞，但在知识上不是未受过训练。但他们却时时处处向你们卖弄这些。

7莫非我自甘卑下，让你们高升，免费把神的福音传给你们，这便叫犯罪？^8我为了服侍你们，便接受别的教会的供应，我这是劫了他们哪！^9我在你们这里有缺乏的时候，并没有给任何人添累，因为有马其顿来的兄弟补足了我的缺乏。我什么都不用你们负担，今后也一如既往。^10基督的真理在我里面，在亚该亚全省，没有人能阻止我这样夸口。^11为什么呢？是我不爱你们？不，神知道！

12我现在做的要一直做下去，为了要砍掉那些找机会的人的机会，不让他们夸口说他们跟我们都一样。^13这等人是伪使徒，好欺诈的工人，假装为基督使徒！^14别惊讶，就连撒旦自己也装作光明天使，^15所以他的仆役装作公义的仆役，也不必大惊小怪。他们的结局，必按他们的所作所为而定。

16我再说，谁也不要以为我愚蠢。即使没有这样以为，至少也要接纳我，好像对待一个愚蠢人一样，好让我稍微夸口一番。^17我现在说的话并不是遵照主所说的，而是像一时愚蠢，自信自夸。^18那么多人都按俗世的方式夸口，我也可以夸。^19你们那么乐意容忍愚蠢的人，真是聪明。^20你们居然全都能够忍受，任人奴役，任人吞吃，任人榨取，任人趾高气扬地掴你们耳光！^21说来惭愧，我们太软弱了。

恕我说话一时愚蠢，人敢夸什么，我也敢。^22他们是希伯来人么？我也是。他们是以色列人么？我也是。他们是亚伯拉罕的后裔么？我也是。^23他们是基督的仆人么？恕我狂言，我更是。我比他们劳累得多，更多受监禁，无数次受拷打，频频受死亡威胁，^24犹太人手下，五次抽我四十鞭减一，^25三次棍子打，一次石头砸，单是翻船就三次，在深海里漂流了一昼一夜，^26还频繁远行，遭遇种种险境。不论激流、强盗、同胞和外族、在城中、在荒野、在海上、在假兄弟中间，处处都藏着危险。^27辛辛苦苦劳作，经常通宵不眠，又饥又渴，经常缺粮，受寒挨冷，衣不蔽体。^28除了这些外在的事，还有每日为各地教会操心的压力。^29有谁软弱而我不软弱？有谁陷在罪里而我心里不像火烧？

30如果必须夸口，我就夸我的弱点吧。^31主耶稣的神天父，那永远受称颂的，他知道我绝无说谎。^32当年在大马士革，亚里达王手下的总督在城门口布下兵丁要捉拿我，^33但我被人用吊篮，从城墙的窗孔缒下，逃脱了他的毒手。

12章

1自夸虽然无益，确也是必要的。我要继续说说主的异象和启示。^2我认识一个在基督里的人，十四年前被提升到三重天上。是否带着身体被提呢？我不知道，或是出了身体以外呢？我也不知道，只有神知道。^3我只知道这人——是带着身体被提，还是在身体以外被提，我都不知道，只有神知道，^4他被提上乐园，听到了不可言说，不许人传的话。^5为了这个人，我要夸耀，但为了我自己，除了我的软弱以外，我没有可夸的。^6当然，即使我想自夸，也不算愚妄，因为我要说的是真话。可是我忍住不说，是怕人把我想得太高，与他在我身上所见所闻的不符。^7又因为那些启示实在超级非凡，恐怕我会高傲，所以就有一根刺加在我身上，是撒旦的使者来把我折磨，免得我高傲。^8为了这事，我曾三次求主，叫那刺离开我。^9他却对我说：“我的恩典足够你用，因为我的能力在软弱上才显得完全。”所以，我更喜欢夸自己的软弱，以求基督的能力临到我这帐篷似的身上。^10故此，我为了基督的缘故，才乐于在软弱之中忍受凌辱、缺乏、迫害和困苦，因为我什么时候软弱，什么时候就刚强。

11我成了一个愚蠢人，那是你们逼成的。本来，我应该被你们推荐才是，因为虽然我什么也不是，却没有一点比不上那些“超级使徒”。^12那些证明我们是使徒身份的事，都在你们中间展现出来了，就是十足的坚忍，还有神迹、奇事和权能。^13究竟除了我没有要你们负担以外，你们还有哪方面比不上别的教会？这个我确实有偏私，请原谅我！

14听我说，这是我第三次准备到你们这里来，这一次也不会给你们负担的，因为我要的不是你们的东西，而是你们自己。孩子没有义务要为父母储存，父母却有义务要为孩子积蓄。^15为了你们的生命，我心甘情愿地付出，把自己耗尽。莫非我越爱你们，就越得不到你们的爱？^16那么，好的，我没有给你们添累，但我这是太狡猾了，竟用诡计套住了你们！^17我派到你们这里来的人，我借着谁占过你们的便宜？^18是我鼓励提多去的，还派了那位兄弟同行。提多占过你们的便宜吗？我们俩行事，不是追随同样的灵吗？不是走同样的脚步吗？^19你们老以为我们是在替自己申辩。不，我们是当着神的面，在基督里说话的。亲爱的，这一切都是为了建立你们。^20我只怕我来的时候，发现你们并非我想要的样子，而你们见我也不符你们所想的。只怕有纠纷、嫉妒、发怒、争权夺利、毁谤、谗言、自大、混乱。^21怕我再来的时候，我的神会在你们面前，让我再一次蒙羞，又因那许多人陷于不洁、淫乱、放荡等罪恶，而不知悔改，叫我哀痛！

13章

1我这是第三次要来你们这里，无论什么事，必须有两名或三名证人作证，方能定案。2-3我早在第二次见面的时候告诉过你们，现在见面之前，我对那些犯了罪的人和其余的人再说一遍，既然你们要看基督借着我说话的证据，我若再来，必不留情。基督对你们不是软弱的，相反地，在你们中间是有能力的。^4他因着软弱被钉死了，却靠着神的权能仍然活着。我们在他里面也是软弱的，但靠着神对你们显的权能，我们必与他一同活着。

5好好测试自己吧，看自己在信仰上是否健全，验证一下自己吧。莫非你们不知道，耶稣基督就在你们里面？除非你们是通不过验证的。^6我盼望你们明白，我们并非通不过验证的。^7我们祈求神，使你们不做什么恶事。这不是要显得我们是合格的，不，是要你们行善。至于我们，就让我们看似是不合格的人好了！^8我们决不能做什么事抗拒真理，只能拥护真理。^9只要你们刚强，我们便高兴自己软弱。我们所求的，无非是你们能日趋完全。^10所以，我才未到来之前，就给你们写这些，这样到我来了，便无须按主赋予我的权柄而诉诸严惩。那权柄原是为了建立你们，而非要摧毁。

11最后，各位兄弟，你们要喜乐，要改过，接受劝勉，彼此齐心，和平相处。这样，那赐爱及平安的神必与你们同在。^12你们要以圣洁的亲吻互相问安。全体圣徒都问候你们。

^13愿主耶稣基督的恩、神的爱和圣灵的团结契合，与你们全体同在。

1-2我这作长老的——

致蒙拣选的主母和她的儿女。在真理内，由于真理的缘故，你们是我所爱的，不仅是我，所有认识真理的人也都爱你们。这真理在我们里面，也会与我们同在，直到永远。

^3在真理内，在爱中，愿恩典怜悯和平安，从神天父，并从父的儿子耶稣基督，与我们同在。

^4我非常高兴，因为看到你的儿女中，有些在真理内行事为人，这正是我们从父领受的诫命。^5主母啊，现在我恳请你，我们彼此相爱吧。我不是给你写一条新诫命，而是我们自始就有的。^6遵循他的诫命行事为人，这就是爱，而你们自始所听见的诫命，就是要凭着爱行事为人。^7有许多骗人的已经在世上出现，他们不承认耶稣基督是以肉身来的。这就是骗子，是反基督。^8要当心，不要失去我们辛劳的成果了，相反，要从中得着满满的赏赐。^9凡逾越基督的教导、不持守在其内的，就没有神；持守这教导的，才有父和子。^10如果有人来找你们，带的不是这教导，切勿接待到家里，连一声问候也不要给他，^11因为向这等人问安，实即参与在他的恶行中。

^12还有许多话要写给你们的，但我不想耗纸墨了，只希望来拜访你们面对面交谈，好让我们的喜悦满溢。

^13你的蒙拣选的姊妹，她的儿女都问候你。

1章

^1西门彼得，耶稣基督的奴仆和使徒——

致那些借着我们的神和救主耶稣基督的义，而蒙神选中的人。你们获得的信仰，与我们获得的一样宝贵：

^2愿你们因着对神和我们主耶稣的认识增加，多多蒙恩惠平安。

^3神，以他神圣的能力，已经给予我们生命和敬虔所需的一切，我们得着这一切，皆因认识了神，是他用自己的荣耀和美德呼召了我们。^4借着这一切，他又给予我们各样极大宝贵的应许，让你们借以分享神的特性，从尘世贪欲的腐朽中逃脱。^5正是为此，你们必须全力以赴，有了“信”，还要增补美德；有了美德，还要增补知识；^6有了知识，还要增补节制；有了节制，还要增补毅力；有了毅力，还要增补敬虔；^7有了敬虔，还要增补兄弟间的爱；有了兄弟间的爱，还要增补博爱。^8只要拥有这些品质并不断提高，你们对我们主耶稣基督的知识，就不至于无用，不结果子。^9而缺了这些，人便是近视，甚至瞎眼，忘记了他过去的罪已经涤净。^10所以，各位兄弟，一定要竭尽全力，确保你们的蒙召和被拣选；做到这一点，便永不会跌跤。^11唯有这样，你们才能得着充足的供应，进入我们的主和救主耶稣基督的永恒的国。

^12因此，虽然你们早已知道，并且在自己秉持的真理上已坚固，我还得经常提醒你们。^13我想，只要我还在这帐篷里，就有义务用些提醒来激励你们。^14因我知道，这顶帐篷快拆卸了，正如我们的主耶稣基督给我的指示。^15所以我要尽力让你们在我离去以后，可以常常想起这些。

^16向你们揭示我们主耶稣基督的权能和再临，绝非拾人牙慧，编造什么荒诞故事，我们可是亲眼见过他威荣的人。^17因为他从神天父得着尊重和光荣的时候，在至高者之荣光中，有这样的一个声音对他说：“这是我的爱子，我所喜悦的。”^18这来自天上的声音，我们都亲耳听见，当时我们与他在一起，在那圣山上。

^19加之，我们还有先知的圣言，对这事加以证实。你们最好注意它，仿佛一盏灯照进暗处，直到天将破晓，晨星在你们心间升起。^20但第一要紧的是，你们须知道，圣经所载先知的发言，都不是

先知

自己的见解。^21因为先知的发言，从没有是发自人的意愿，而是人受圣灵感动，说出从神而来的话。

2章

^1正如从前子民中出过假先知，将来在你们中间，也会有假老师。他们偷偷引进使人灭亡的异端来，连买赎他们的主也敢否认，迅速地自取灭亡。^2许多人会追随他们放荡，致使真理之道路遭人亵渎。^3他们贪婪成性，想用花言巧语来榨取你们。但对他们的判罪，自古以来就没有闲散；等待他们的灭亡，不在瞌睡。

^4神没有饶恕犯罪的天使，反而把他们扔下地狱，锁入暗无天日的深渊里，要一直关到审判之时。^5神也没有饶恕上古的世界，他发洪水，把那不敬虔的一代淹了，仅守护了诺亚一家八口，就是那宣讲公义的传令者。^6神降罪所多玛、蛾摩拉，把二城化为灰烬，作为后来的不敬虔者的鉴戒。^7只救出一位义者罗得，他因恶棍的淫行，精神受尽折磨，^8因为这位义者住在他们中间，日日耳闻目睹那般无法无天，他正直的心痛苦极了。^9主知道如何拯救敬虔者脱离磨难，又把不义者抓住，等待审判之日来惩办，10a尤其是那些沉溺于污秽的肉欲的人，竟鄙视执政者！

10b就这么大胆傲慢，即使贬低光荣天使，也毫不发抖。^11而天使虽然力量和权能大得多，也没敢在主面前，拿有辱人格的话来定他们的罪。^12但这种人，好像不会思考的兽类，生下来就是给捕杀的，只要是他们不懂的，就诋毁，他们必在自己的腐败中灭亡，^13不义自有不义的报应。这种人，大白天姿情宴乐，最觉得享受。这些污点、瑕疵！与你们同席用餐，最陶醉自己讨人喜欢之处。^14眼睛只装着淫妇，不住地犯罪，一边诱惑不稳定的人，一边心里操练贪婪，该咒诅的一伙！^15他们离弃了正路，走入歧途，去追逐比珥之子巴兰的道路。那巴兰因为贪爱不义的报酬，^16恶行受了责备，是一头哑巴毛驴口出人话，制止了先知的疯狂。

^17这种人是无水的泉眼，是狂风吹散的雾，留给他们的是漆黑的幽暗。^18他们拿些漂亮的空话来吹嘘，利用肉欲和放荡，来勾引刚刚摆脱了谬误生活的人。^19他们向人许诺自由，自己却做腐败的奴隶，因为人被谁制服，就是给谁为奴。^20如果他们随着对主即救主耶稣基督的认识，已挣脱了这世界的污秽，却又纠缠其中，再被制伏，他们末了的情况一定比原先更糟。^21他们与其认识了义路，而又背弃自己传承的圣诫命，还不如从不认识为好。^22对于他们，这句箴言千真万确：

犬类呕吐回头舔，

母猪洗净泥泞翻。

3章

^1亲爱的，这已是我第二次给你们写信，是想提醒你们，唤起你们真诚的心，^2要你们记住圣先知的话，和使徒传授你们的主即救主的命令。

^3首先，你们要明白，末后的日子，必有讥诮者出来，被自己的贪欲所驱使，说：^4“他要再临的应许在哪里？自从我们祖宗长眠以来，还不是一切依旧，与起初创世的时候一模一样！”^5他们故意疏忽这一点：太初，神之圣言一出，便有了天，还有那从水而出、通过水而立的大地。^6而当年的世界，也是被水淹没才消灭了。^7现在，诸天和大地之得以保存，暂免被火消灭，留到审判不敬虔者之日，更是同一圣言之裁断。

^8亲爱的，这一点你们不可疏忽：就是在主那里，一日如千年，千年如一日。^9主的应许从不迟延，绝非某些人想象的缓慢。其实他是对你们宽容，不愿有一人灭亡，而愿人人都悔改。^10但主的日子必将像贼一样来到。那日，诸天要在尖锐刺耳的声中消失，自然界的元素被烈火吞噬，大地和其上的一切作为，通通无处藏身。

^11既然这一切将如此毁灭，你们应当怎样过着圣洁敬虔的生活，^12翘盼，不，催促神之日子到来？那日，诸天要被烈火吞噬，自然界的元素要在高温中融化。^13而我们凭他的应许翘盼着的，却是新天新地，那里有公义安家。

^14所以，亲爱的，既是翘盼着这些事，就要全力以赴，争取让主看到你们和睦，没有污点，没有瑕疵。^15还有，要把我们主的忍耐，当作给人得救的机会。这也是我们亲爱的兄弟保罗，按照所赐给他的智慧，给你们写过的。^16他每一封信都谈到这些事，其中有些难明白的地方，那些不学无术、不稳定的人便加以歪曲，好像曲解别的经书一样，结果自取灭亡。

^17亲爱的，你们既已预先得了警告，就要防备好，免得被无原则的人的错谬误导你们，就丢掉自己的坚定立场。^18你们要在我们的主即救主耶稣基督的恩惠及知识上成长。

愿荣耀归于他，从今直到永远！

1章

^1保罗，西拉和提摩太——

致帖撒罗尼迦人的教会，就是在神我们的天父和主耶稣基督里的教会：

^2愿恩惠平安从神天父和主耶稣基督临到你们。

^3各位兄弟，我们应该常常为了你们感谢神，方才合宜，因为你们的信格外长进，而彼此之间，每一个人的爱也在增加。^4所以我们在神的众教会中间，亲自夸奖你们，因为在忍受种种迫害磨难中，你们仍然坚忍不拔，坚信不移。^5这是神公义审判的一份明证，显出你们算是配得上神的国，而正是为此，你们才受苦了。^6神既是公义的，就必以磨难报应折磨你们的人。^7而你们这受磨难的人，必将与我们同享安息。当主耶稣与他强有力的天使从天上在烈火中显现之时，^8他要报应那些不认神、不服从我们主耶稣的福音的人。^9因着主的驾临和他权能的荣光，永远的毁灭就是他们将受的刑罚。^10那一天，当他到来时，他要在他圣徒中间得荣耀，在全体信徒中间受赞叹，因为你们相信了我们的见证。11-12因此，我们常常为你们祈祷，求我们的神看你们是配得上那呼召，又照着我们的神并主耶稣基督的恩，强有力地成全你们所羡慕的一切善行和因着信的努力。让我们主耶稣的名在你们中间得荣耀，你们也在他身上得荣耀。

2章

^1各位兄弟，关于我们主耶稣基督的再临，和我们到他那里聚集一事，我们请求你们，^2不要轻易动心，也不要惊慌。无论有灵、有信息、有冒充我们来信，声称主的日子已经来到的，^3无论用什么方法，千万不要让人骗了你们！因为这之前，必先有离经叛道，和那不法的人出现，就是那沉沦之子。^4他抵挡神，抬高自己，超过各种所谓神明圣物之上，甚至坐进神的圣所里面，自称是神。

^5不记得吗？过去我在你们那里时，常常对你们说起这些事。^6你们知道现在那拦阻的是什么，使他时辰到了就显露。7a因为这不法之奥秘已经发作，7b只是现在有那拦阻的，等到他

或作它

不再在中间，^8那时，那不法者就要出现

——而主必用口中的气将他处死，凭着他再临时的显现，叫他

的骗局

不攻自破。^9他出现之时，是撒旦使他能够施行种种异能、神迹和骗人的奇事。^10他向那些快要灭亡的人，施尽不义的诡计，这都是因为他们不肯接受对真理的爱，使自己得救。^11故此，神就使错谬的思想运行在他们当中，任其信从谎言，^12为了把所有不信从真理，倒喜欢不义的人都定罪。

^13然而，主所爱的兄弟，我们应该常常为你们感谢神，因为神拣选了你们作初熟的果子。他通过灵的成圣工作，借着你们对真理的信从，使你们可以得救，^14并为此呼召了你们，乃通过我们的福音，为了让你们能实际拥有我们主耶稣基督的荣耀。^15所以各位兄弟，你们要站稳了。务要持守你们所领受的教训，无论得自口传或我们的来信。^16愿我们主耶稣基督自己，和那爱着我们、把永远的安慰及美好的盼望厚赐给我们的神天父，^17安慰你们的心，并在各种善行善言上，坚定你们。

3章

^1最后，各位兄弟，请为我们祈祷，好叫主的圣言快快传开，得着荣耀，就像在你们中间一样。^2又让我们能够脱离不讲理的恶人，因为不是人人都有那“信”。^3但主是信实的，他必坚定你们，保护你们脱离那恶者。^4我们靠着主深信，你们现在以及将来都会遵行我们所叮嘱的。^5愿主引导你们的心，为了爱神，效法基督的毅力。

^6各位兄弟，我们奉主耶稣基督的名叮嘱你们，兄弟当中，凡是游手好闲，不守你们从我们所领受的传统的，就要远离他。^7你们自己知道应该如何效法我们，因为我们在你们中间并没有游手好闲，^8也从没有白吃过谁的饭。相反，我们辛辛苦苦，夜以继日工作，不想给你们任何一个人添负担。^9不是因为我们无权要求，而是以身作则，好让你们效法。^10其实，我们在你们那里时，已经叮嘱过你们，谁不愿意干活，就不得吃饭。^11因为我们听说，你们中间有人游手好闲，什么工也不做，却好管闲事。^12我们靠着主耶稣基督，叮嘱劝告这样的人，要安安静静工作，自食其力。^13至于你们，各位兄弟，行善切勿气馁。^14倘若有人不肯听从我们这封信的忠告，记下他，不和他来往，好叫他自觉羞愧。^15但不要把他看作仇敌，要劝诫他好像劝兄弟一样。

^16愿赐平安的主，时时处处，亲自赐你们平安。愿主与你们同在。^17附上我的亲笔问候——保罗。我每一封信都有这记号，都是这么写的。

^18愿我们主耶稣基督的恩与你们全体同在！

^1我这作长老的——

致亲爱的该犹，就是我在真理内所爱的。

^2亲爱的，祝愿你万事亨通，身体健康，内心安泰。^3有几个兄弟到来见证你对真理的忠诚，说你行事为人，皆在真理之内。这叫我非常高兴。^4听见我的儿女在真理内行事为人，我没有比这更大的喜事了。

^5亲爱的，你为那些兄弟所做的，不论是什么，你都忠心耿耿地做，尽管他们是陌生人。^6他们在教会面前见证了你的爱。你还是按照神所喜悦的，送他们上路吧，这样是好的。^7因为他们是为那名字的缘故才出来，并且没有从外族人接受什么

资助

。^8我们应当支持这样的人，一起做真理的同工。

^9我给教会略略写过信，可是丢特腓好做头领，不接受我们。^10所以如果我来，就要提起他的所作所为，他如何散布恶言诋毁我们。这还不够，自己不欢迎兄弟不算，连别人愿意接待他也阻止，甚至把他们赶出教会。

^11亲爱的，恶不要效法，善一定要学。行善的是属神的，作恶的未见过神。^12低米丢有众人为他作证，真理本身也为他作证，当然我们也作证，而你知道我们的见证是真的。

^13原本还有许多事要写给你，但我不想借用笔墨。^14我希望马上见到你，好面对面交谈。^15愿你平安，朋友们都问候你。请你向各位朋友一一提名问安。

1章

^1保罗，奉神旨意作基督耶稣的使徒，和提摩太兄弟——

^2致在歌罗西，在基督里的众圣徒，忠心的兄弟：

愿恩惠平安从我们的神天父临到你们。

3我们为你们祈祷的时候，常常感谢神我们主耶稣基督的父，^4因为听见你们在基督耶稣里的忠心，和对众圣徒的爱心。^5这忠心和爱心都是出于盼望，就是那为你们存在天上的盼望，也是你们以前在福音真理的圣言中听到的。^6福音不断地结果长大，传到普天之下，也传到你们这里，自从你们听到了福音，真正地认识了神的恩典之后，福音在你们中间也照样结果长大。^7这也就是你们从亲爱的以巴弗那里学到的。以巴弗和我们是一同作奴仆的，他为了你们做了基督忠心的仆役，^8还把你们在灵中表达的爱心告诉了我们。

9因此，我们从听见的那天起，就不停地为你们祷告祈求：愿你们借着一切属灵智慧及悟性，可以对神的旨意充满深刻的了解，^10做到行事为人对得起主，事事蒙他喜悦，在一切善行上多结果子，不断增进对神深刻的认识。^11愿神天父按照自己的荣耀的强大实力，赋予你们一切能力，使你们满怀喜乐，做到凡事坚忍不拔，克制忍受，^12并向父感恩。是父使你们够资格分享众圣徒在光明中的产业，^13是父将我们救出黑暗的权势，迁移到他爱子的国度，^14在他爱子里，我们蒙救赎，罪得赦免。

^15这爱子是那不可见的神之形象，

受造万物之中，他是首先出生的。

^16因为在爱子里，一切造就，

无论天上地下，看得见的和看不见的，

登王位者、执政者、统治者、掌权者，

万有皆通过他，并且是为了他而受造。

^17他在万有之前，

靠着他，万有团结在一起。

^18他是“身体”的元首，

这“身体”就是教会，

他是开始，死人之中，他是首先复活的，

好让他在凡事上居首位。

^19因为神乐意使一切的满盈

都住在他里面，

^20并通过他在十架上所流的血

缔造了和平，

使万有，无论地上或天上的，

都通过他与神和好。

21虽然你们从前也是与神隔绝，心怀敌意，行为邪恶，^22但如今神在爱子的肉身上，通过他的死，使你们与神和好了，为了要把你们这些圣洁、无瑕无咎的人呈献在自己面前。^23只是你们要把忠心坚持下去，根基稳固，绝不离弃你们所听过的福音的盼望。这福音你们听过了，也向天下受造万物宣明，而我保罗便是福音的仆役。

24我现在为了你们受苦反而高兴，并且为了基督的“身体”，就是教会，要用我的肉身来补足基督受难的不足。^25神为了你们的益处，授予我管家的职分，因而我作了教会的仆役，要把神的圣言，^26就是那世世代代隐藏着的奥秘，传得完备。现在这奥秘终于向他的众圣徒显明了，^27神愿意让他们知道，在外族当中这奥秘的荣耀是多么丰富，这奥秘就是：基督在你们里面，荣耀的盼望！^28我们传扬他，用各式各样的智慧劝戒每个人，教诲每个人，为使呈献到神面前的每一个在基督里的人，都是完全的。^29正是为了这个原因我不辞劳苦，照着他在我身上强有力的运作，不遗余力地奋斗。2章1是的，我愿意你们知道，我为了你们和在老底嘉的人，以及许多素未谋面的人，是怎样苦苦争斗。^2为的是要他们的心受鼓舞，在爱中紧密地被连接在一起，且要得着凭悟性、坚信而来的一切丰富，对神的奥秘有深刻的了解。这奥秘就是基督，^3一切智慧及知识的宝库，都蕴藏在基督以内！

2章

4我说这话，免得有人用花言巧语蒙蔽你们。^5虽然我的肉身不在你们这里，灵却与你们在一起。我看见你们循规蹈矩，并且对基督有坚定的信心，就高兴了。^6你们怎样接受了基督耶稣为主，就应照样在他里面行事为人，^7按着你们所领受的教导，在基督以内植根建造，信心坚定，多多感恩。^8你们要谨慎，别让人把你们掳去，他们的哲学和骗人的空谈只是人的传统，是根据宇宙的元素，而非根据基督。^9因为神本性的一切满盈，都有形有体地住在基督里，^10而在他以内，你们已经被充满了，他是一切统治者、掌权者的元首。^11在基督里，你们也受了不是由人手所施的“割礼”，而是受了基督的“割礼”，就是除掉了被情欲掌控的肉体。^12你们在洗礼中已与基督合葬，也在洗礼中，通过信那使基督从死人中复活的神所运行的能力，已与基督一同复活。^13当初因着你们的过犯和“还留着包皮”的情欲，你们是死的，然而神赦免了我们的一切过犯，让你们与基督一同活过来，^14抹去了那写在法规上反对我们、与我们敌对的字句，并且把这字句从我们中间除去，钉在十字架上。^15基督靠着十字架把那些统治者、掌权者一一缴械，押着他们走在凯旋行列中，把他们公开示众。

16所以不要让人在饮食上，或在守不守节期、月朔、安息日的问题上批评你们，^17这些不过是那将来的事的影子，实体是属于基督的。^18切勿让人夺取你们的奖赏，他们故弄谦卑，膜拜天使，沉迷幻象，因为思想受制于肉体情欲，就妄自尊大，^19不紧紧地抓住元首。其实有了元首，全身方能借着关节和筋络而得着供应，紧密地被连接在一起，这样全身便渐渐成长，是源自神的成长。20-21你们若已与基督一同死了，脱离了宇宙元素哲学，为什么还好像活在俗世中一样，拘泥于各种“这个别摸、那个别尝别碰”的戒律？22-23那些无非是一些用了就朽坏的东西，这些戒律看似有智慧的外表，其实不过是人所定的戒律和教规，种种故弄谦卑、苦身修行，而真要克制情欲时，却毫无价值。

3章

1所以，你们既然已与基督一同复活，就应该寻求天上的事，那里有基督坐在神的右边，^2要想着天上的事，莫牵挂尘世的事。^3因为你们已经死了，你们的生命已与基督一同藏在神里面，^4基督就是你们的生命，当他显现的时候，你们也必和他一同显现在荣耀之中。

^5所以，你们要把那些地上的肢体处死，如淫乱、污秽、邪情、恶欲、贪心等——贪心就是拜偶像，^6因着这些事，神的忿怒必定临到。^7你们从前在其中生活的时候，也曾经这样行过，^8但现在你们要戒绝生气、大发雷霆、恶毒、蓄意诋毁、污言秽语这一切，^9也不要彼此说谎。因为“旧人”连同他的旧行为，你们已经脱掉了。^10你们已经穿上了“新人”。那“新人”正朝着深刻了解的方向，依照创造“新人”的那一位之形象，而渐渐被更新。^11在此，再不可能区分希腊人犹太人、受割礼的留包皮的、蛮夷人、西古提人、奴隶和自由人。相反，在一切之中，基督就是一切！

12所以，你们身为神的选民，既是圣洁又蒙爱的人，就要以怜悯的心肠为衣，披上恩慈、谦卑、恭顺、忍耐吧。^13如果有人觉得受了他人的委屈，就彼此宽容，互相饶恕吧。主怎样饶恕了你们，你们也要怎样饶恕人。^14在这一切之上，还要束上爱，爱就是一条完美的纽带，能使你们团结在一起。^15也要让基督的和平在你们心中做主，你们蒙召归为一个“身体”，无非是为了和平。还要怀着感恩的心。^16要让基督的话丰丰富富地住在心里，以各样的智慧，彼此教导，互相劝诫，用诗篇、赞美诗、灵歌、怀着感恩的心向神讴歌。^17无论做什么，一言一行，都要靠主耶稣的名，借着他向神天父感恩。

18做妻子的，你们要顺服丈夫，这在主内是合宜的。^19做丈夫的，你们要爱妻子，不可苦待她们。^20做儿女的，你们凡事都要听从父母，因为在主内这是可喜悦的。^21做父亲的，你们不可激怒儿女，免得他们灰心。

22做奴隶的，你们凡事都要听从肉身的主人，做事不要只做给人看，好像讨人喜欢，而是要诚心，出于对主的敬畏去做。^23无论做什么，都要从心里去做，像是为主做的，而不是为人去做。^24须知道你们一定会从主那里得到基业为赏赐。你们就服侍主基督吧。^25不义的人，必按他所作的不义受报应。主并不偏待人。4章

^1做主人的，你们待奴隶要公平，须知道你们自己也有一位主在天上。

2你们要恒切祈祷，借此保持警醒，不忘感恩。^3同时也请为我们祷告，求神为我们开启一扇圣言的门，宣讲基督的奥秘——尽管我为此被捆锁，^4让我照着我该说的，把那奥秘宣明。^5你们要赎回光阴，与外人交往要有智慧。^6你们的话常常要温和，好像是用盐调好的，使你们知道应当怎样回答各人。

4章

7我的一切处境，推基古会告诉你们。他是我亲爱的兄弟，忠心的执事，也是在主内同作仆人的。^8我派他到你们这里来，是让你们得知我们的情况，好安慰你们的心。^9同来的还有阿尼西姆。阿尼西姆是一个忠心的亲爱的兄弟，也是你们的同乡。他们会把这里的一切告诉你们。

10亚里达古，我狱中的难友，还有巴拿巴的表弟马可，问候你们。关于马可，你们已得了指示。如果他到你们这里来，请接待他。^11别号犹士都的耶稣，也问候你们。在奉割礼的人当中，只有这几位是为神的国与我同工的，这样的人给我带来慰籍。^12你们的同乡以巴弗问候你们。他是基督的奴仆，他祈祷的时候，为你们苦苦争斗，祈求你们能站立得稳，在神的一切旨意上达致完全，并充满信心。^13我可以为他作证，他为了你们和老底嘉、希拉波立的人，的确十分辛苦。^14亲爱的路加医生和底马问候你们。^15请问候老底嘉的各位兄弟，问候宁法和在她家里的教会。^16这封信在你们面前宣读过之后，请转交给老底嘉的教会去读，再把老底嘉的那封信取回来宣读。^17请转告亚基布：“要留心你在主内领受的职分，好好把它完成。”

^18附上我亲笔的问候——保罗。请记念我的锁链。

愿恩惠与你们同在！

1章

1-2作使徒的保罗，和所有与我在一起的兄弟——我作使徒，不是人使我这样，也不是受了人差派，乃是奉耶稣基督和使他从死人中复活的神天父差派的。

致加拉太的众教会：

^3愿恩惠平安从我们的神天父和主耶稣基督临到你们。^4基督依照我们的神天父的旨意，为我们的罪舍己，为了要救我们脱离现在这邪恶的世代。^5愿荣耀归于他，直到永永远远。阿门。

^6我很惊奇，你们这么快就背弃了借着基督的恩呼召你们的那一位，去跟从了别的福音。^7其实那并不是另一个福音，只是有些人搅扰你们，想要歪曲基督的福音。^8可是，即便是我们，或是从天而来的使者，如果在我们传给你们的福音以外另传一种，那人就该受咒诅！^9我们已经说过，现在我再说一遍，如果有人在你们领受的福音以外另传一种，那人就该受咒诅！

^10我现在是要说服人，还是要说服神呢？莫非我这是讨好人么？倘若我还在讨好人，就不是基督的奴仆了。

^11各位兄弟，我要你们明白，我所传的福音，并不是依照人的意思，^12因为这福音不是我从哪个人领受的，也不是人教我的，而是通过耶稣基督的启示而来的。

^13你们听说过我从前在犹太教里的行为，如何极力迫害神的教会，肆意摧残，^14如何在犹太教中，比许多本族同辈都更狂热，不断地进步，执着于我祖宗的传统。^15然而，当我在母腹里就把我分别出来，施恩呼召我的神，^16既然乐意将他儿子启示给我，使我向外族传扬他，我就没有找任何人商量，^17也没有上耶路撒冷见那些比我先做使徒的，却去了阿拉伯，之后又回到大马士革。

^18过了三年，我才上耶路撒冷去见矶法，和他同住了十五天。^19至于其余的使徒，除了主的弟弟雅各以外，我都没有见过。^20在神面前我敢说，我给你们写的，一句不假。^21后来，我去到叙利亚和基利家一带的地方。^22那时，在基督里的犹太地区的众教会还没有见过我的面，^23他们只是听人说：“那从前迫害我们的，如今在传他当年摧残的信仰”，^24他们就因着我的缘故颂赞神。

2章

^1过了十四年，我再次上耶路撒冷，这次是和巴拿巴，还带着提多一同去的。^2我是得了启示才上去的，不过只私下拜访了那些公认的领导，向他们汇报了在外族中所传的福音，免得我从前或现在都白跑了。^3当时和我在一起的提多，虽然是希腊人，也没有强迫他接受割礼。^4这是因为有几个混进来的假兄弟，窥探我们在基督耶稣里享有的自由，想把我们沦为“奴隶”。^5我们对这等人片刻也不让步，为了使福音的真理常驻在你们中间。^6至于那些公认的领导——其实不论他们从前是什么人于我都一样，神不看人的情面，那些领导人物也没有对我多说什么。^7反而看到我是受委托把福音传给没有受割礼的人，正如彼得是给受割礼的人传福音一样——^8因为那运行在彼得里面，使他做受割礼的人的使徒的那一位，也运行在我里面，使我做外族的使徒，^9既然知道我蒙了神的恩，那公认的三根台柱，雅各、矶法和约翰就向我和巴拿巴伸出团契的右手

以示支持

，我们去外族中间传福音，而他们则负责受割礼的人们。^10他们只要求我们记念穷人，而这本来也是我一向热心做的。

^11不过，后来矶法到了安提阿，因为他有该受谴责的地方，我就当面反对他。^12从雅各那里来的人还没有到之前，矶法和外族人一同用餐，可是那些人一到，他因为惧怕那些受割礼的人，便退缩，和外族人隔开。^13其余的犹太人也跟着他表里不一，以至于巴拿巴也跟着他们表里不一。^14我一见他们所行的不符合福音的真理，就当着众人的面对矶法说：“你虽是犹太人，生活上却像外族而不像犹太人，你凭什么要勉强外族遵从犹太人的规矩呢？”

^15我们生来就是犹太人，而不是“外族罪人”。^16我们知道，人称义不是靠守律法，而是通过“信”耶稣基督，我们自己也是“信”了基督耶稣，才基于“信”基督而称义，不是靠守律法，因为没有人能靠守律法称义。^17如果我们想得到在基督里称义，而结果却仍然是罪人，莫非基督是罪的帮工？绝对不是！^18倘若我把所拆毁的再建起来，这才证明我是个违法者，^19可是我通过律法，已经向律法死去，为了要向神而活。我已经与基督同钉十字架，^20现在活着的，不再是我，而是基督活在我里面，如今在肉身活着的我，是因“信”神的儿子而活，他爱我，为了我舍己。^21我没有拒绝神的恩。假若义是靠律法来的，基督就白白死了。

3章

^1无知的加拉太人哪！你们眼前明明有耶稣基督挂在十字架上，谁把你们迷住了？^2我只想问你们这一条，你们领受灵，是靠守律法，还是因着信所听见的福音？^3你们怎会这样无知？你们既然靠灵开始，现在还要靠肉成全？^4你们受了这么多的苦，都是白受的吗？恐怕真是白受的了。^5那么，神将灵赐予你们，又在你们中间施行神迹奇事，是因为你们守律法的努力，还是你们信所听见的福音？^6正如“亚伯拉罕相信神，这就算作他的义。”

^7所以你们要明白，“有信心的人”就是亚伯拉罕的子孙。^8圣经既然预先看见神要让万族基于“信”称义，就早把福音报给亚伯拉罕：“万国都必因你得福。”^9可见，“有信心的人”都是和有“信心”的亚伯拉罕一同得福。^10凡靠守律法的，都在咒诅之下，因为经上记着：“凡不坚持依照律法书上所写的一切去行的，必受咒诅。”^11很明显，在神面前，无人可以靠律法称义，因为“义人必因信而活”。^12律法本来就不是基于“信”，而是说：“恪守这些的，必须靠这些而活。”^13是基督为了我们自己成了咒诅，就救赎我们脱离了律法的咒诅，因为经上记着：“凡挂在木头上的，都是受咒诅的。”^14这样，亚伯拉罕所蒙的福，就在基督耶稣里临到外族人，使我们借着“信”，可以领受所应许的灵。

^15各位兄弟，按人伦说，人立遗嘱，只要正式订好，就谁也不可丢弃或增补。^16那些应许是给亚伯拉罕和他的后裔的。但神没有说“给众后裔”，好像指好多人，而是“给那后裔”，指一个人，就是基督。^17我的意思是，神所立的约在先，那四百三十年之后才有的律法，绝不可能使它作废，以致应许变得无效。^18倘若继承产业是靠律法，就不是基于应许，但神恩赐亚伯拉罕产业，确是通过应许。^19那么，律法有什么功用？律法是为了过犯的缘故才加添的，通过众天使，借一位中保的手颁布，直到应许所指的那后裔来到。^20中保不是为单方面的，但神却是唯一。

4章

3章^21那么，律法是与应许对立吗？绝对不是。倘若降赐的律法能赋予生命，义就当然出于律法。^22但圣经把所有人都圈在罪恶之下，好把基于“信”耶稣基督而来的应许，赐给“信”的人。

^23但那“信”的道理还未到来之前，我们在律法的看管下，仿佛被墙围住，直到“信”的道理显明出来。^24这样，律法成了那照看我们的奴隶，直至基督到来，使我们可以基于“信”而称义。^25当然“信”一来到，我们就不再受奴隶看管了。^26你们借着“信”，在基督耶稣里，都是神的儿子。^27你们所有受洗归入基督的人，都已穿上了基督，^28并不分犹太人或希腊人，也无分奴隶或自由人，是男或是女，因为你们在基督耶稣里都是合二为一的。^29只要你们属于基督，就是亚伯拉罕的后裔，按照应许都是承业人了。

4章^1我是说，承业人虽是全部家产的主人，但在幼年时，却与奴隶并无两样。^2他是在监护人和管家的看管之下，直到父亲预定的那天。^3我们也是这样，作幼儿的时候，被宇宙的元素精灵

或作这世界的初级概念

所奴役。^4但限期一满，神就差派他的儿子，生于女人，而且生在律法之下，^5要把律法之下的人赎出来，让我们得着义子的名分。^6你们既然是儿子，神就差派他儿子的灵进入我们的心，呼唤“阿爸，父亲啊！”^7这样，你不再是奴隶，而是儿子，既是儿子，就靠着神为承业人了。

^8从前你们还不认识神的时候，曾给一些根本不是神祇的东西为奴。^9现在你们既已认识神，更可以说是神所认识的，怎么还返回软弱无用的元素精灵

或世界的初级概念

那里，情愿再一次为奴？^10你们还守起日、月、节期和年份来。^11我怕我为你们一番辛苦是白费了。

^12各位兄弟，我恳求你们，像我一样吧，因为我也像你们一样。你们从未亏负过我。^13你们知道，当初我传福音给你们，是因为身体有病。^14虽然我的病对你们是一种考验，你们却一点也不厌烦嫌弃，反而接待我，好像神的天使，好像基督耶稣。^15你们的喜乐哪里去了？我敢作证，当时倘若可以，就是把眼睛剜出来给我，你们也愿意。^16难道我把真理告诉你们，反成了你们仇敌么？^17有人对你们热情，并不是出于好意，而是想把你们关在外面，叫你们对他们热情。^18在善的事情上热情总是好的，只是不要我在你们那里的时候才这样。^19我的孩子，为了你们我再受分娩之痛，直到基督在你们里面成形。^20我恨不得现在就在你们中间，改变我的语气，因为我为你们非常困惑！

^21你们这想在律法之下的人，请告诉我，你们没有听过妥拉吗？^22经上记着说，亚伯拉罕有两个儿子，一个出于婢女，一个出于自由的妇人。^23那婢女的儿子，是按属肉的而生的，那自由妇人的儿子，却是得自应许。^24这都是寓意的说法。两个女人象征两约，其一出于西奈山，生子为奴，这是夏甲。^25这夏甲代表阿拉伯的西奈山，相当于今日的耶路撒冷，母子都是奴隶。^26但那在上方的耶路撒冷是自由的，她才是我们的母亲。^27因为经上记着说：

欢欣吧，不孕不育的女人，

高声欢呼吧，你这未受过分娩之痛的，

因为那被遗弃的女人

比起有丈夫的有更多的儿女！

^28可是，各位兄弟，你们是应许的儿女，好像以撒一样。^29不过，当年那属肉的所生的，迫害那属灵所生的，现在也是这样。^30然而圣经怎么说呢？把婢女母子赶出去，因为婢女的儿子，绝不可以和自由的妇人的儿子一起承业。^31所以，各位兄弟，我们不是婢女的儿女，而是自由妇人的儿女了。5章^1基督释放了我们，为了要使我们得自由。所以你们务要站立得稳，不可再套上奴役之轭了。

5章

^2听着！我保罗告诉你们，如果你们接受割礼，基督与你们就毫无益处。^3我对每一个受割礼的人再一次郑重声明，他有义务恪守全部律法。^4你们这些靠律法称义的人，是与基督隔绝，从恩典中坠落了！^5而我们是靠着灵，基于“信”，热切地等候所盼望的义。^6因为在基督耶稣里，受割礼或不受割礼都没有用处，唯有那借着爱表达出来的“信”才有用。

^7你们向来都跑得好，谁来阻碍了你们，使你们不追随真理？^8这种劝诱肯定不是出于选召你们的那一位。^9一小点面酵能发整个面团。^10我在主内深信你们绝不会想偏了，而那搅扰你们的，无论是谁，必定要受惩罚。^11至于我，各位兄弟，假若我仍旧宣讲割礼，我为什么还遭迫害？果真那样，十字架绊倒人的地方便起不了作用。^12我恨不得那些搅乱你们的人把自己的割掉！

^13各位兄弟，你们已蒙召得了自由，只是不可让自由给肉体一个放纵的机会，总要凭着爱互相服侍。^14因为全部律法，一句话就可以概括：“你要爱邻人如爱自己。”^15当心，倘若你们相咬相吞，恐怕彼此都要毁灭了。^16我要说的是，你们应当顺着灵行事，这样就一定不会依从肉的情欲了。

^17因为肉的欲望总是与灵相反，灵的欲望亦与肉敌对。两者彼此为敌，不让你做想做的事。^18但你们若被灵引导，就不在律法之下了。^19肉的行为都是显而易见的：淫乱、不洁、放荡、^20拜偶像、行巫术、仇恨、纠纷、嫉妒、发怒、争权夺利、分党结派、^21忌恨、醉酒荒宴等等类似的事。我从前警告过你们，现在再警告你们，干这种事的，必不能继承神的国。^22但灵的果子是爱心、喜乐、平安、忍耐、恩慈、良善、忠心、^23谦顺、节制。这样的事，是没有律法禁止的。^24属基督耶稣的人，是已经把肉、连同它的一切情欲钉在十字架上了。^25如果我们靠着灵活着，就应该顺着灵行事。^26不可自负自夸，彼此挑战，互相忌恨。

6章

^1各位兄弟，如果有人被发觉犯了一些过失，你们属灵的人，应以温柔的心将他挽救，自己也要提防，免得也被诱惑。^2你们各人的重担要互相担当，这样就履行了基督的律法。^3人若没有什么了不起，却自以为了得，就是自欺。^4各人应该验证自己所做的，这样，他所夸的就只在自己，而不是比着别人自夸，^5因为各人要担当自己的担子。

^6在圣言上受教的，应当与施教的分享自己的一切美物。

^7不要自欺，神是愚弄不得的。人种的是什么，收的也是什么。^8向着自己的肉播种的，必从肉收腐败；向着灵播种的，必从灵收永生。^9所以我们行善不可气馁，只要不灰心，到时候必有收成。^10让我们抓紧机会，为众人做好事吧，对属于信仰之家的人，更应如此。

^11你们看，这几个字是多么的大，是我亲笔写给你们的。^12那些人想拿肉来炫耀，才强迫你们割包皮，无非是怕自己为基督的十字架遭迫害。^13其实，他们割了包皮的人自己也不守律法，反而要你们割包皮，无非要拿你们的肉来夸口。^14而我，我绝不以别的夸口，只夸我们的主耶稣基督的十字架。通过十字架，在我来说，世界已经钉在十字架上了；就世界来说，我也已经钉在十字架上了。^15割包皮或不割包皮，都无关要紧，要紧的是做新造的人。^16愿平安怜悯临到所有依从这准则而行的人，就是临到神的以色列。

^17从今以后，谁也别给我添麻烦，因为我身上带着耶稣的烙印。

^18各位兄弟，愿我们主耶稣基督的恩与你们的心灵同在。阿门。

1章

^1在古时，神曾借着先知，屡次用各种方式向祖宗说话；^2在这些末后的日子，却借着他的儿子向我们说话。神已经立儿子作万有的继承人，并通过他规划诸世代。^3儿子是神荣耀的反射，是神本性的精确印鉴，以他强有力的话维持万有。他作成了洗净罪过的事，就坐上高天至大者的右边。^4他已经远超天使之上，所继承的名号比天使的更尊贵。

^5芸芸天使之中，对哪一位曾有此言：“你是我的儿子，我今日生了你”？或者：“我要做他的父亲，他要做我的儿子”？^6神把头生子带来世上的时候，还说：“神所有的天使都要向他叩拜。”

^7论到天使，说：“他把他的使者做成风，把他的仆役做成火焰。”^8但论及儿子，则说：

神啊，你的宝座长存，

万世无疆，

你的国的权杖乃公正之权杖。

^9你喜爱公义，

憎恶不法，

所以神，你的神，

才用喜乐之油膏立了你，

胜过膏抹你的同伴。

^10还说：

主啊，太初你奠定大地的根基，

诸天乃你的手的奇工。

^11天地终会老化，你却常在。

万物像衣服，迟早朽坏，

^12似一件外套，随你捲起，

像衣服，总得更换。

然而你永不改变，

你的岁月无穷无尽。

^13神可曾对哪一位天使说：

你坐在我的右边，

等我把你的仇敌给你做脚凳。

^14天使不都是服侍的灵，分派的任务就是替那些要继承救恩的人效力吗？

2章

^1故此，我们必须越加密切注意所听见的信息，免得被潮流捲走。^2那通过天使所传的信息既然确实是有效的，每一次忤逆和违命，都受了公正的报应。^3倘若我们忽视如此宏大的救恩，又怎能逃罪？这救恩起初是由主亲口宣告的，然后听见的人给我们证实了，^4与其同时，神又用神迹、奇事和种种异能，和依照自己的旨意分赐圣灵，与他们一同作证。

^5神并没把我们所说的“即将到来的世界”，置于天使管辖之下。^6但有人却在某处经文郑重地证明说：

人算什么，你竟记念他？

人子算什么，你竟眷顾他？

^7你使他比天使稍低微一点，

却将荣誉、尊重赐他为桂冠，

^8把万有都服在他的脚下。

既是万有都服了他，就没有剩下一样不服他的了。只是现在我们还看不见万有都服他。^9不过，我们的确看见那位暂时成了比天使稍低微一点的耶稣，因为受难至死，就获赐荣誉、尊重为桂冠，好叫他靠着神的恩典，替万人尝了死的滋味。

^10对于万有皆为了他存在、万有皆依赖他存活的那位，为了要引领许多儿子进入荣耀里去，而使他们救恩的奠基者通过受难来达致完全，这本是合宜的。^11因为那把他们分别为圣的，和那些被分别为圣的，同是出于一个源头，故此他称他们为兄弟也不以为羞耻。^12他说：“我要向我的兄弟传扬你的名，在会众当中歌颂你。”^13以及：“我必依靠他。”还说：“看，我和神所赐我的孩子。”^14所以，既然孩子都有血肉之体，他也有同样的血肉之体，为的是要通过自己的死，使那掌死权的起不了作用——就是魔鬼，^15从而释放所有因为怕死而终生受奴役的人。^16当然，天使不是他要救援的，他救援的是亚伯拉罕的后裔。^17所以，他必须在各方面和他的兄弟一模一样，为了要在侍奉神的事上，成为仁慈忠心的大祭司，替民赎罪。^18因为他亲身经受过被考验的痛苦，就能够帮助身处考验的人。

3章

1 所以，各位同蒙天召的圣洁的兄弟，你们要仔细思想耶稣，就是我们公认的特使和大祭司。^2他向立自己的那一位尽忠，好像摩西在神的家尽忠一样，^3不过，他要比摩西当得更大的荣誉，就如建房的理应比房屋更受敬重一样。^4每一栋房子皆由某人建造的，万物却是神造就的。^5摩西是以家仆之身，在神的全家尽忠，为以后要论及的事作证；^6但基督尽忠是以儿子的身份，在神的全家之上。只要我们守住因盼望而来的勇敢和自豪，我们就是他的家。

^7因此，就如圣灵所说的：

啊，如果今天

你们听见了他的声音，

^8就不要硬着心，

像在荒野惹他发怒，

试探他的日子一样。

9 在那里，

你们的祖宗挑衅试探我，

观看我的作为整整四十年。

^10所以我才厌恶那一代，

我说：“他们的心常常迷误，

不领会我的道路。”

^11于是我一怒之下起誓：

“他们绝不得入我的安息。”

^12各位兄弟，要当心，谁也不可起邪恶不信的心，离弃永生神。^13相反，趁着还有一日叫“今天”，就应该天天彼此勉励，让你们谁也不会受罪的诱骗就死硬了心。^14只要我们守住最初的信念，坚持到底，便是参与在基督之中，成为一份子。^15圣经说：“如果今天你们听见了他的声音，^8就不要硬着心，像在荒野惹他发怒，试探他的日子一样。”^16是谁听见了还惹他发怒？不就是跟从摩西出埃及的那些人？^17四十年之久，神向谁发怒？不就是那些犯罪，遗尸荒野的人？^18他对谁发咒誓，不许进入他的安息？不就是那些违命的人？^19可见他们不能进入安息，是因为不信的缘故。

4章

^1所以，那进入他的安息的应许，既然还给我们留着，我们就应该畏惧，恐怕你们中间有人似乎不合格了。^2因为有佳音传给我们，就像有佳音传给他们一样，不过，他们所听见的信息，对他们没有益处，因为在听者里面，“信”与信息并没有交融在一起。^3是我们这些信的人才可以进入安息。诚如神所说的：

于是我一怒之下起誓：

“他们绝不得入我的安息。”

其实神的创世奇工，自世界奠基以来已经造就停当。^4因为论到第七日，圣经某一处说：“第七日，神歇了他一切工作。”^5但在这里又说：“他们绝不得入我的安息。”^6既然这安息还留着要让一些人进去，而那些先前听到了佳音的人，却因为违命不得进去，^7神就再定一个日子，就是过了多年之后，通过大卫所说的“今天”，即如前文引用的：“如果今天你们听见了他的声音，就不要硬着心。”^8如果约书亚已经使他们享受了安息，神就不会在那年代之后讲到另定一日了。^9可见，为了神的子民，必定另有一个“安息日”的安息保留下来。^10而那进入神的安息的人，是不再辛劳，歇息了，好像神停了他的工作，歇息了一样。^11所以，让我们竭尽全力进入那安息吧，免得有人学他们违命的坏榜样，照样跌倒了。

^12是的，神的圣言是活的，而且有效，比任何双刃剑都锋利，甚至能直刺剖开魂与灵，关节与骨髓，使之分离，并且能够裁断心底的思想与意图。^13受造万物在神面前无处隐藏，万有在他眼前都是裸露敞开的。我们必须向他交账。

5章

4章^14我们既然有一位伟大的、穿过诸天的大祭司，就是神的儿子耶稣，就应该把我们所宣认的信仰告白，抓紧不放。^15因为我们这一位大祭司绝非不能同情我们的软弱，他像我们一样，也曾在各方面受过诱惑，只是他没有犯罪。^16所以，让我们放下畏惧，走近那施恩宝座吧，为了要蒙怜恤，蒙恩惠，求得及时的帮助。

5章 ^1每一个大祭司都是从人间挑选出来，奉派替人主祭与神有关的事宜，为赎罪献上供品和祭牲。^2他能温柔地对待无知的迷路人，因为自己也被软弱所困，^3故此大祭司怎样为百姓的罪献祭，也应该照样为自己的罪献祭。^4而且，没有人可以自己取得做大祭司这尊位，只有像亚伦一样，必须蒙神选召才可以。

^5同样，基督也不是自封大祭司，自得这尊位的荣誉，而是曾经对他说“你是我的儿子，我今日生了你”的神荣耀了他。^6就像他在另一处说：

你可以永为祭司，

位比麦基洗德。

^7基督在肉身的日子，曾经流着泪大声哀求，向那位能救他脱离死亡的神央告，并且因着他的敬虔便蒙神应允。^8虽然他是儿子，还是从所受的苦难学习顺从，^9他达致完全以后，就成为所有顺从他的人得着永恒救恩的源头，^10而且蒙神称为大祭司，“位比麦基洗德”。

6章

5章^11关于麦基洗德我们有许多话要说，但又难以阐明，因为你们已经迟钝了，听觉不灵。^12到这个时候，都应该当老师了，可是，还需要人把神圣言的基础入门原理来教你们，你们成了必须吃奶而不能嚼固体食物的人。^13凡吃奶的，对实践公义之言都不熟练，因为是婴孩。^14固体食物是成人吃的，他们心窍经过锻炼，熟练了方能分辨善恶。

6章1-2让我们离开关于基督的入门道理，步向成熟吧，用不着再打一次地基，就是关于摈弃死行而信靠神、各样洗礼按手礼、死人复活和最终的审判这些基要道理。^3这些事，神允许我们才做。

^4不可能了，那些曾经蒙了光照，尝过属天的厚赐，分得圣灵，^5并且尝过神至善的话语和来世的权能的人，^6如果背离信仰，就无法使他们重新悔改了。毕竟，是他们自己把神的儿子再钉上十字架，当众羞辱他。^7这就像一块田，经常得着雨露的滋润，如果出产菜蔬供耕种的享用之余，亦蒙神降福。^8但如果那块田只反复地长荆棘蒺藜来，就被淘汰，离咒诅不远，终要一把火烧掉。

^9亲爱的，我们尽管这样说，但对于你们，我们还是深信你们有更好的表现，而最终得救。^10因为神并不是不公正，以致忘记了你们的劳作，和你们为他的名所表现的爱心，就是你们服侍圣徒，至今你们还是服侍。^11我们只是深愿你们人人都焕发同样的热情，充分相信那盼望必将实现，直到最后，^12好叫你们不会懈怠，却要效法那些通过忠心和坚忍继承应许的人。

^13当年神向亚伯拉罕许下承诺，因为没有更大的可以指着立誓，他便指着自己起誓说：^14“我必定赐福与你，使你的后裔繁衍。”^15于是，亚伯拉罕耐心等待，终于获得应许。^16人立誓当然要指一个比自己大的，并以誓言担保，这样，种种争端便可了结。^17照样，当神要向继承应许的人，有力地证明自己的宏图是不可变更的，就以誓言担保。^18就凭这两项不变的承诺——对此神不可能撒谎，我们这些逃奔避难所的人，就大受鼓舞，抓紧那摆在前头的盼望不放。^19这盼望就像生命的锚，抛在幔子后面，又安全又牢固。^20而耶稣为我们做前驱，已率先入内，他“位比麦基洗德”，永为大祭司。

7章

^1这麦基洗德原是撒冷的王，又是至高者神的祭司。亚伯拉罕杀败诸王凯旋而归时，正是麦基洗德来迎接他，并且为他祝福。^2亚伯拉罕也从自己得来的一切，取十分之一给他。麦基洗德这名字翻译过来便是，第一，公义王，其次，撒冷的王，意即平安之王。^3他没有父亲，没有母亲，没有氏族家谱，没有出生记录，也没有寿终记录，而是与神儿子相似，永为祭司。

^4可见此人是多么伟大！就连族长亚伯拉罕也要从战利品中，拿出十分之一给他。^5那些受职任祭司的利未子孙，奉命按照律法向子民，即向自己的兄弟，收取十一捐，尽管他们皆是出于亚伯拉罕的。^6可是麦基洗德并非与他们同宗，竟然收下亚伯拉罕的十一捐，还为那蒙赐应许的人祝福。^7历来都是在下的受在上的祝福，这一点是无可争议。^8而且这里，收取十一捐的都是些会死的人；但那里，却有经文证实，是一个至今还活着的人。^9甚至可以这样说，就连收取十一捐的利未，也是通过亚伯拉罕纳了十一捐。^10因为麦基洗德接见亚伯拉罕之时，利未就在先祖的腰胯里。

^11那么，倘若人在利未人的祭司制度之下能够达致完全，又何须按照麦基洗德的类型另立一位祭司，而不按照亚伦的祭司制度？——毕竟，子民就是在那制度之下，蒙神降赐律法的。^12总言之，祭司制度既然更改了，律法也势必要更改。^13上文所说的那位大祭司，乃属于另一支族，那支族从来没有人是侍奉祭坛的。^14众所周知，我们的主起于犹大，而关于犹大支族，摩西没有提过祭司的事。^15如果有祭司兴起了是另类的，像麦基洗德的，那么，以下这一点便越发明显了：^16基督之成为祭司，并非根据律法上属肉体的规定，而是由于不灭的生命的权能。^17因为有圣经为证：“你可以永为祭司，位比麦基洗德。”^18一方面，因为先前的规定果效不好，没有用处，就废弃了——^19律法原本就不能使什么达致完全；另一方面，取而代之的是一个更美好的盼望，通过它我们可以走近神。

^20而且，基督之任命大祭司，并非没有涉及誓言。通常祭司都没有凭誓言任命的，^21带誓言任命的只有耶稣，因为那任命他的对他说：“主起了誓，决不反悔，你可以永为祭司。”^22这就说明，耶稣成了保证人的那约，是更优越。^23此外，从前那些受命任祭司的，因为受死亡的限制，不能长久留任，所以人数众多。^24不像耶稣，由于他永远常在，他担任的祭司之职是永久的。^25因此，凡通过耶稣来到神面前的，他都能拯救到底，因为耶稣永远活着，能够无时不在地替他们祈求。

^26这样的一位大祭司，正能满足我们的需要。他是圣洁、无咎、无污、与罪人不同、高于诸天的。^27他无须像那些大祭司那样，每天先为自己献祭，而后再为子民赎罪。他献的祭是他自己，仅此一次。^28律法所任命的大祭司，只能是脆弱之人。可是在律法之后，神以起誓之言任命的儿子，却已经永远达致完全了。

8章

^1上述讲论的要点，就是我们有这样一位大祭司，他已经坐在诸天至大者的宝座右边，^2做了“圣所”与“真会幕”的仆役，那会幕是主 支搭的，而非人支搭的。^3所有大祭司都是为了献供物和牺牲而设立的，所以这位大祭司也必须有所奉献。^4假如他还在地上，是不会任祭司，因为已经有按照律法献供物的祭司了。^5不过，那些祭司的侍奉，无非是天上的事的摹本和影子，正如摩西准备造会幕时，神曾经吩咐他说：“看，你要仔细照着去做，这式样是我在山上指示你的。”^6但现在耶稣任命的侍奉可谓卓尔不群，正如他成了中保的那约是更优越，因为这约是基于更优越的应许立的。

^7倘若先前的约没有缺点，就没有必要再找这第二个。^8可是神拿他们问罪说：

看哪！日子快到了，

我要与以色列家和犹大家

另立新约。

^9主说：“这约非当年

我拉着他们的手

领他们出埃及时

与他们订的那约。

因为他们不遵守我的约，

我也就再没理会他们。”

^10主说：“这，是在那段日子以后，

我要与以色列家立的约：

我要将妥拉植入他们的悟性，

写在他们心间，

我必做他们的神，

他们要做我的子民。

^11那时，谁也不用教育邻人，

劝导兄弟要认识神。

因为不论长幼尊卑，

人人皆必认识我。

^12我将宽恕他们的不义，

不再回想他们的罪。”

^13神既然说到新的约，便是把先前的约当作旧的了。那渐渐陈旧的、老化的，是快要消逝了。

9章

^1确实，前约也有它的敬拜规章，和尘世的圣所。^2第一座搭起的帐幕叫作圣所，里边有灯台、供桌和陈设饼。^3第二道幔子后面还有一层帐幕，叫作至圣所，^4里面有金香坛，还有各方面都包金的约柜，约柜里有盛着吗哪的金罐、亚伦的发过芽的手杖和两块约板。^5约柜上方有两位荣耀基路斌罩住施恩座。如此等等，目前不必细说。

^6这些摆设停当，祭司就常常进出第一层帐幕，履行各种礼拜的职务。^7至于那第二层帐幕，只有大祭司每年一次独自进入，并且非带着血不可，好为自己也为子民无知的过失赎罪。^8圣灵借此表明，只要第一层帐幕还站着，进入至圣所的路便尚未开通。^9第一层帐幕是当下的一个象征，旨在表明供奉的祭品与牺牲，都不能使礼拜者的良心得到完全，^10都不过是些关于饮食和各种洗濯的礼仪，是些外在的规定，直到改革打开新局面的时候为止。

^11但大祭司基督已经来了，他带来的好事，正在实现：他经过更伟大、更完美的帐幕，非人手所搭的，亦非属于这受造世界的，^12基督所洒的不是公山羊和牛犊的血，而是自己的血，仅此一次，进入了至圣所，为子民赢得永远的救赎。^13假若公山羊公牛的血，和小母牛的灰烬，洒在玷污了的人身上，尚且可使分别为圣，以致外表的纯净得以恢复，^14何况是基督的血？基督借着永远的灵，把自己无瑕地献给神，他的血不是更能洁净我们良心脱离死行，使我们可以侍奉永生神吗？

^15故此，基督做了新约的中保，因他的牺牲，使人在前约之下的过犯得到救赎，让那些蒙召的人，得着永恒的产业的应许。^16凡执行遗嘱，必须确定立遗嘱的人已经辞世，^17因为遗嘱必须人死后才能生效，只要立遗嘱的人还活着就无效。^18因此，就连前约也不可不用血来订立。^19当日摩西将妥拉的条条诫命向全体子民颁布，他也要取牛犊的血，和在水里，用朱线扎牛藤草蘸了，洒在约书上和子民身上说：^20“这是立约的血，是神给你们规定的。”^21会幕和各样礼器，摩西也同样一一洒血。^22按着律法，几乎一切都是用血洁净的，如果没有流血，便没有宽赦。

10章

9章 ^23天上敬拜的摹本既然必须这样去洁净，天上敬拜的本身，就应该用更优越的牺牲去洁净了。^24因为基督没有进入人手搭的圣所，那不过是代表真圣所的模型，他是直登天庭，如今在神面前代表我们。^25基督也没有必要把自己多次献上，像大祭司那样，年年入圣所，用的却不是自己的血，^26否则，自从创世奠基，基督就得多次受难了。但现在，当诸世代终结之时，他来了，以自己作牺牲来铲除罪恶，仅此一次。^27正如人人都注定要死一次，之后还有审判，^28照样，基督献身也只一次，为的是背负众人的罪。将来他还要再次显现，但不是要处理罪，而是要拯救那些热切地期待着他的人。

10章^1妥拉既然只拥有未来的好事的影子，而非其真实状况，那些年复一年，不断地奉献的同样的牺牲，就无法使拜祭者达致完全。^2因为如果礼拜者一次洁净了，良心就不再觉得有罪，那么献祭的事岂不早就该停止了吗？^3可是，正是那些献祭的事，才年复一年让人想起罪。^4因为公牛、公山羊的血是不可能祛罪的。

5a所以当基督来到世上时，他说：

5b牺牲与供品你并不在意，

^6全燔祭、赎罪祭你也不欢喜，

5c你却为我预备了身体。

^7那时我说：“看哪，我来了！

神啊，你的旨意我遵行。

经卷已记载我的事。”

^8上文说：“牺牲与祭品、全燔祭与赎罪祭，你既不在意也不欢喜”，那些都是依照律法献的。^9经文又接着说：“看哪，我来了！你的旨意我遵行。”可见，这是废掉先前的，而制定第二个。^10我们凭着这旨意，通过耶稣基督一次献上他的身体，就已经被分别为圣。

^11所有的祭司都天天站着侍奉，一次又一次献上同样的祭牲，那些祭牲永远不能祛罪。^12反倒是耶稣仅献上一次永远有效的赎罪祭，便坐在神的右边，^13此后，便等待神把他的仇敌放在他脚下，给他做脚凳。^14耶稣借着那一次奉献，便使被分别为圣的人永久达致了完全。

^15圣灵亦向我们作证，因为后来他说：

^16主说：这是在那段日子以后，

我要与他们立的约，

我要将我的妥拉写在他们心间，

植入他们的悟性，

^17他们的罪和种种不法，

我将不再回想。

^18这些既然都已赦免，也就无须再为罪献祭。

^19所以，各位兄弟，我们凭着耶稣的血，尽可以坦然无惧地进入至圣所。^20这进入的路是他为我们开通的，是一条穿过幔子、全新的充满生气之路，这幔子就是他的肉体。^21既然有一位伟大的祭司主持神的家，^22而我们良心的罪咎已经洒涤清洁，身体也被纯净的水洗净，那么，就让我们上前亲近神吧，要以真诚的心，并且满怀因“信”而来的把握。^23让我们守住公认的盼望，绝不动摇，因为那应许我们的是信实的。^24让我们不断细想如何彼此激发爱心，勉励行善。^25我们不可放弃聚会，好像某些人的陋习一样，应该彼此勉励，尤其是你们已看到那一天在逼近。

^26倘若我们在领受真理的知识后，还是故意继续犯罪，就不会有任何祭品可以赎罪了，^27只能期待一场可怕的审判，和一把势必把敌人吞噬的烈火！^28如果有人拒绝摩西的律法，凭两名或三名证人即可处死，不得宽恕；^29何况是践踏神的儿子，把那使他成圣的誓约之血看作不洁，还侮辱施恩之灵，你们想想，这种人不是该受更重的刑罚吗？^30因为我们都知道是谁说的：

申冤在我，

我必报应。

还有：

主必审判他自己的子民。

^31落入永生神的手里

真是可怕！

^32应回想过往的日子，你们蒙了光照之后，如何忍受一次次痛苦的煎熬，^33不是被人当众凌辱百般折磨，就是跟遭这样迫害的人为伴。^34你们不仅同情遭监禁的人，连自己财物被抢走了，也以喜乐的心面对，因为知道自己拥有更美好的永久的产业。^35所以，切勿丢失你们的勇气，这样无惧的心是带有极大的报偿的。^36你们还需要坚持，当你们行完了神的旨意，最终会赢得应许。

^37还有一点点的时候，

那要来的就来，

并不迟延。

^38我的义人必因“信”而活，

但若退缩，我便不喜悦他。

^39但我们决非那种退缩以致毁灭的人，而是有“信”以致保存性命的人。

11章

^1“信”就是坚信所盼望的事是真实，对还未看见的事终会实现有把握。^2基于这“信”，先辈受到了褒扬。

^3因着信，我们懂得神的话一出，诸世代便预备停当，一切看得见的，皆不是由现存的现象造成的。

^4因着信，亚伯献给神的牺牲便胜于该隐；借着信，亚伯便蒙神见证他是义人，这是神就他的供品所作的见证；借着信，人虽然已死，却仍在诉说。

^5因着信，以诺被迁去了，使他不至于死，“人也找不着他，因为神把他迁去了”。原来在迁去之前，他已获得神喜悦他的明证。^6人没有信，是不可能取悦神，因为来到神面前的，必须相信神存在，并且信他会赏赐那些寻求他的人。

^7因着信，挪亚在关于还未看见的灾祸上，一接到警告，就满怀敬畏造好方舟，救下全家。借着信，他给世人定了罪，而自己则承受了那基于信而来的义。

^8因着信，亚伯拉罕一蒙召唤，便听命前往他将要继承为业的地方去，他动身时，连往哪儿去也不知道。^9因着信，他前往应许之地寄居。那时候，应许之地只看似他乡。亚伯拉罕与继承同样应许的以撒和雅各，一样支搭帐篷而居。^10因为他一直期待着那座有根基的城，就是神所设计所建造的。^11因着信，甚至撒拉，她虽然已经过了生育的年龄，她竟能够怀孕，因为她认为那许下承诺的是信实的。^12于是，由一个酷似已死的人，便有子孙繁衍无数，多如天星海沙。

^13这些人都是抱着“信”死了的，还未得着所应许的，但已经远远看见它，盼着迎接它，又承认自己只是大地上的异乡人，是旅居者。^14这样说话的人，是表明自己在寻找家乡。^15假若他们想念的是已离开了的故乡，就还有回去的机会。^16但其实他们向往的，是一处更美好的在天上的家乡。故此，神被称作他们的神，并不以为耻，因为他确实为他们预备了一座城。

^17因着信，亚伯拉罕经受考验时，就把以撒献上。这就是那热情地接受应许的，把独一的儿子奉献。^18论到这儿子，他曾被告知：“只有以撒生的，才可以称为你的后裔。”^19亚伯拉罕认准了，哪怕是死了的人，神也能使他复活！于是，打个比方说，亚伯拉罕也的确得回了以撒。^20因着信，以撒祝福雅各和以扫，论到将来的事。^21因着信，雅各临死时，给约瑟的两个儿子祝福，并倚着手杖向神叩拜。^22因着信，约瑟临终时，提到以色列子民终要出埃及，并就自己的骸骨留下遗言。

^23因着信，摩西的父母在摩西生下来以后，见婴儿清秀可爱，就把他藏起三个月，不怕国王的诏令。^24因着信，摩西长大成人，就不愿叫作法老女儿的儿子。^25他宁愿与神的子民一同吃苦，也不愿在罪中享一时之乐。^26在他看来，埃及的宝藏再丰富，也不如为基督受的耻辱，因为他一直注视着前面的报偿。^27因着信，摩西毅然离开埃及，无惧国王动怒，他坚定不移，仿佛看见那看不见的真实。^28因着信，摩西创立逾越节，涂洒鲜血，免得那奉命毁灭头生子的碰着他们。^29因着信，他们穿越红海，如履乾地；埃及人也试着要追赶，却被淹没。^30因着信，耶利哥的城墙被绕行七日之后，轰然倒塌。^31因着信，妓女喇合安静地欢迎了探子，就没跟那些违命的人一同灭亡。

^32我还要接着说吗？如果去详述基甸、巴拉克、参孙、耶弗他、大卫、撒母耳和众先知的事迹，时间就不够了。^33借着信，这些人征服列国，伸张正义，得着所应许的，封住狮子的血口，^34熄灭烈火的威力，逃脱刀剑的锋刃，软弱变成刚强，在战斗中表现得十分奋勇，把异族大军击退。^35有女子得回死去又复活的亲人；也有人惨遭酷刑，仍拒绝偷生，为了获得更美好的复活。^36又有人受尽讥嘲、鞭打，乃至锁上铁铐，投进监狱；^37还有人被石头砸死，被锯子锯断，被刀剑谋杀。他们裹着绵羊皮、山羊皮四处流浪，受尽困顿穷乏，饱尝磨难虐待，^38漂流荒野群山，藏身岩洞地穴。他们原是这世界不配有的人。

^39所有这些人都因着“信”受了褒扬，却还未得着所应许的。^40因为神已经为我们预备了更美好的事，使他们若不跟我们在一起，就无法成全。

12章

^1所以，既然有这么多见证人，如云雾围绕我们，就应该抛下各种妨碍，和容易缠住人的罪，要坚持到底，跑完前头的赛程。^2让我们凝望耶稣，我们信仰的奠基者和成全者。他因为摆在他前面的喜乐，就不顾屈辱，忍受十字架，如今已经坐在神的右边。^3这位忍受了罪人这般敌意的耶稣，你们要思想，免得疲倦而灰心。

^4你们与罪恶搏斗，还没有到流血反抗的地步。^5你们完全忘记了那段规劝你们犹如教诲儿子的话：

我儿，你不可轻看主的管教，

受责备的时候也不要灰心，

^6因为主深爱的，

他才管教，

主接纳的儿子，

他个个鞭打。

^7为了接受管教，你们应该忍受，因为神待你们如儿子。哪有儿子不被父亲管教过的？^8作儿子的都受过管教，如果你们没有，便是私生子，不是儿子了。^9再说，我们受了生身父亲的管教，我们尚且敬重他们，对那万灵之父，我们岂不更应该顺服他，以求得生？^10生父照着自己的意思管教我们，只在短短一段日子；唯有天父管教我们，是为着我们的好处，使我们在他的圣洁上有分。^11一切管教，在当时都觉得苦，不觉得快乐，但事后却为那些经过这种训练的人，结出平安的果子，就是义。

^12所以，你们要挺起垂着的手，伸直发抖的膝，^13给自己的脚修直道路，使跛足不至于扭脚，反而得到复原。

^14你们要竭力追求与众人和睦相处，并且要竭力追求圣洁。如果没有圣洁，谁也见不到主。^15你们要当心，免得有人失去神的恩；免得苦根生长引起麻烦，因而污染多人；^16又免得有人淫乱，或像以扫那样亵渎不敬，为一口食物，竟卖掉自己的长子权。^17你们晓得，后来以扫想承受祝福，就遭了拒绝，他虽然哭着哀求，也无从反悔。

^18你们并不是来到一座可感知的山，那里有烈焰、浓云、黑暗、风暴，^19还有号角声中那说话的声音。那些听见的人，都哀求神千万别再向他们发话， 20因为他们承受不了那道命令：“即便是走兽触及此山，也要用石头砸死！”^21那场面确实可怕极了，连摩西都说：“真让我惧怕，打颤！”^22你们来到的 是锡安山，永生神的城，就是天上的耶路撒冷，那里有万千天使齐集、^23有天上登记的头生子的会众、有审判万有的神、有达致了完全的义灵、^24和新约的中保耶稣，以及他流洒的血。这血所传的信息比亚伯的血所传的更美好。

^25你们要谨慎，不要拒绝那说话的。因为从前的人拒绝了那位在世上警告他们的，尚且不能逃罪，何况现在我们背弃那位从天上警戒我们的？^26当时他的话音震撼大地，现在他却许诺了这个：“下一次，我不但震撼大地，连天也一同摇撼！”^27“下一次”这句话，是表明那些动摇了的，在得受造以后，都要拆卸；好使那些未动摇的，可以存留。^28故此，既然我们领受的，是一个不可动摇的国，就应该感恩，并以虔诚敬畏的心侍奉神，蒙他悦纳。^29因为我们的神是一把吞噬的烈火！

13章

^1你们总要保持兄弟的爱。^2不要忘记接待陌生人，有人就是因为好客，在不知不觉中就款待了天使。^3你们要念着那些被囚禁的人，好像自己一起被囚禁；也要念着被虐待的人，好像你们也亲自受着虐待。^4人人都应该尊重婚姻，婚床不可玷污，因为淫乱的、犯奸的，神必定审判。^5你们为人不要贪爱钱财，对现在所有的要知足。因为神亲自说过：“我决不撇下你，也不离弃你。”^6故此，我们可以满怀信心说：

主是我的帮助，

我不惧怕，

人能把我怎么样呢？

^7你们要想起那些领导过你们、把神的圣言传给你们的人，要思考他们一生的结果，效法他们的“信”。^8耶稣基督昨天、今天、一直到永远都是一样的。^9不要被种种怪异的教导勾引去了。人的心得以坚定，是靠着恩典，而不是靠着食物，这才是好的。至于那些拘泥于食物的人，他们没有因此就得到过益处。^10我们有一座祭坛，其上的供品，是那些在会幕中供职的人没有权利吃的。^11那些祭牲的血，一经大祭司带进圣所献作赎罪祭，祭牲的躯体就要在营外烧掉。^12所以耶稣也是这样在城门外受难，为了借着自己的血使人民分别为圣。^13那么，就让我们走出营地以外，去他身边，分担他的屈辱吧。^14因为在这里我们并没有长存的城，我们寻求的，是未来的那一座。^15所以，让我们通过耶稣，常常承认神的名，

指

יהוה

至圣的名，

以赞美为祭献给他，这就是我们双唇的果子。^16不可忘记行善和捐输，这样的祭是神悦纳的。

^17你们要依从那些领导你们的，要顺服他们。因为他们为了照顾你们的生命警醒着，好像要交账的人。要让他们高高兴兴地去做，而不至于叹息。如果他们叹息，对你们就没有好处了。

^18请为我们祷告，因为我们深信自己良心无亏，愿意凡事遵行正道。^19但我特别恳求你们为我祈祷，好使我能够快快回到你们这里来。

^20愿赐平安的神，就是那凭着永约的血，把群羊的大牧人我们的主耶稣，从死人中领出来的那一位，^21愿他在一切善事上成全你们，好使你们遵行他的旨意，并通过耶稣基督在我们里面，实现他所悦纳的事。愿荣耀归给他，直到永远。阿门。

^22各位兄弟，我恳请你们收下这番劝勉之言，因为我只是给你们写了这封短信。^23你们要知道，我们的兄弟提摩太已经释放了，如果他及时赶到，我就同他一起来看你们。

^24请问候你们的各位领导，也问候众圣徒。从意大利来的人都问候你们。^25愿恩惠与你们众人同在！

1章

1太初有言，言是指神，言就是神。^2这言太初就是指神。^3万物皆通过他而得受造，凡受造的，没有一样不是通过他得受造。^4在他里面有生命，那生命是人类的光，^5光照在黑暗里，黑暗却不领悟光。

6有一个人，名叫约翰，是神派来的。^7这人来是要作见证，就是作光的见证，让众人通过他可以信。^8他不是那光，而是要给那光作见证。^9那真光来到世界，是照亮每一个人的真光。^10他在世界，世界是靠他才得受造，世界却不认识他。^11他来到自己家，自己人却不接受他。^12而凡接待他的，就是信他的名的人，他就赐予权能，让他们成为神的儿女，^13他们非从血气、也非从肉欲或人意而生，而是从神而生。

14言成了肉身，在我们中间搭起帐篷而居，我们目睹他的荣耀，如同父独一的儿子之荣耀，丰丰满满，恩慈又信实。^15约翰为他作了见证，高喊：这就是我说的那人，他后我而来，却到了我前头，因他本来就比我重要。^16因为从他的丰盈我们全体都领受，恩典取代恩典。^17因为律法是经由摩西颁布，恩慈和信实却是通过耶稣基督而来。^18从来没有人见过神，只有独一的儿子，就是在父怀里的那一位，是他向我们阐释。

19以下是约翰的见证：犹太人从耶路撒冷派了祭司和利未人去找他问询：“你是谁？”^20他坦白承认，毫不否认而坦承：“我不是基督。”^21他们又问：“那么，你是谁？是以利亚？”他答：“我不是。”他们又问：“是那个先知吗？”答：“也不是。”^22他们再问：“到底是谁？你说呀，给个答复，我们好交差，你说你自己是谁？”^23他说：“我就是——

荒野里

一个呼喊者的声音：

你们要修直主的路。

正如先知以赛亚所说的。”^24那些派来的人属法利赛人，^25他们追问：“既然你不是基督，也不是以利亚或那个先知，为什么还在施洗？”^26约翰答：“我只是用水施洗。站在你们中间还有一位，是你们不认识的，^27他要后我而来，我连给他解鞋带都不配。”

^28这事发生在约旦河对岸的伯大尼，约翰施洗的地方。

29第二天，约翰见耶稣迎面走来就说：“看哪，神的羔羊，世人的罪孽他来背走。^30他就是我说的：‘那人后我而来，却到了我前头，因他本来就比我重要。’^31原本我不认识他，但我来用水施洗，是要把他向以色列显露。”

32约翰还作一见证：“我曾见灵仿佛鸽子从天而降，停在他身上。^33本来我不认识他，但那派我来用水施洗的对我说过：‘你看见灵降临，停在谁身上，这人就是用圣灵施洗的。’^34果然我目睹了，我作证：他就是神的儿子！”

35又过了一天，约翰同两个门徒又在那里站着，^36直视着耶稣走过说：“看哪，神的羔羊。”^37两个门徒一听，便去跟耶稣。^38耶稣回头，见他们跟了来，就问：“你们想要什么？”他们说：“请问拉比，你住在哪儿？”拉比就是老师的意思。^39他答：“来看看吧。”那时大约下午四点钟，他们便去看了他的住处，当夜和他住在一起。^40那听见约翰的话去跟从耶稣的两个人，一个叫安德烈，是西门彼得的弟弟。^41他第一件事就是去找哥哥西门，告诉他：“我们找到弥赛亚了！”弥赛亚的意思就是基督，^42还带他去见耶稣。耶稣注视着他说：“你是约翰之子西门，你要称为矶法”，意即石头。

43第二天，耶稣决意前往加利利，途中遇见腓力，就对他说：“跟我走吧。”^44那腓力是伯赛大人氏，和安德烈、彼得是同乡。^45腓力去找拿但业说：“摩西在律法书和先知书中所写的那一位，我们找到了，是拿撒勒来的约瑟之子耶稣。”^46拿但业说：“拿撒勒？那地方能出什么名堂？”腓力劝他：“还是来看看吧。”^47耶稣看见拿但业走来就说：“看，这是个真正的以色列人，心里毫无诡诈。”^48拿但业问他：“你怎么会认得我？”耶稣答：“腓力去把你请来之前，你还在无花果树下，我就看见你了。”^49拿但业说：“拉比，你是神的儿子，你是以色列的王哪！”^50耶稣说：“是因为我说我看见你在无花果树下，你就信吗？还有比这大得多的事要你看呢。”^51接着又说：“我实实在在告诉你们，你们将看见天开了，神的天使以人子为梯，上去下来。”

2章

1第三天，加利利的迦拿有人办婚宴。耶稣的母亲在那里，^2耶稣和门徒也应邀赴宴。^3酒喝光了，耶稣的母亲对他说：“他们没酒了。”^4耶稣说：“女人，那跟我和你有什么相干？我的时辰还未到。”^5他的母亲却告诉侍候筵席的：“你们照他吩咐办好了。”^6那里摆着六口石缸，是犹太人行洁净礼用的，每口可盛两三桶水。^7耶稣说：“把缸都注满水吧。他们便去倒水，直满到缸口。”^8耶稣又说：“现在舀一点，给司席送去。”他们照办了。^9司席尝了一口，那水已变成了酒，他不知道这酒的来历，只有舀水的仆人知道，便把新郎叫来说：^10“人人都是先上好酒，等到客人都醉了才上次的，你倒把好酒留到现在。”

^11这是耶稣的头一个神迹， 是在加利利的迦拿施行的。他显露了自己的荣耀，他的门徒就信他。

12这事之后，他与母亲、弟弟和门徒下到迦百农，但在那里住了没有几天。

13临近犹太人的逾越节，耶稣上耶路撒冷。^14来到圣殿，看见人在卖牛羊鸽子，还有兑钱的坐在那里，^15就用绳索做了条鞭子，将那些人连牛羊都赶出圣殿，并把钱商的银币撒了一地，桌子通通推翻，^16对卖鸽子的说：“这些东西都给我拿出去，不可把我父亲的殿堂做商场！”^17他的门徒就想起圣经记着：

为了你的殿堂，

那份热情快把我吞噬。

18犹太人问他：“你能给我们显个什么神迹，证明你可以这样做？”^19耶稣答：“你们毁掉这圣所，三天内我要把它建起。”^20犹太人说：“这圣所造了四十六年了，你三天便能另起一座？”^21可是他说的圣所是他的身体。^22所以当他从死人中复活以后，门徒想起他这一句话，就信了圣经，信了耶稣的话。

23他在耶路撒冷过逾越节期间，许多人看见他施行的神迹，就信了他的名。^24但耶稣并不把自己交托他们，因为他了解万人，^25也不需要谁来见证人事，人心里有什么，他自知道。

3章

1有个法利赛人，名叫尼哥底姆，是犹太人一位首领。^2他夜里来见耶稣说：“拉比，我们知道你是从神那里来的老师，因为你所行的神迹，除非有神同在，谁也行不了。”^3耶稣答：“我实实在在告诉你，若非重生，人绝不能见神的国。”^4尼哥底姆说：“人已经老了，又怎能出生？莫非可以再入母腹生出来吗？”^5耶稣答：“我实实在在告诉你，若非生于水和灵，人绝不能进神的国。^6生于肉的属肉，生于灵的属灵。^7不要因为我对你讲你必须重生，就惊讶。^8风总是随意吹，你听见风声萧萧，却不知道它何来、何往，凡生于灵的，也是这样。”

9尼哥底姆说：“怎会有这种事？”^10耶稣答：“你是以色列的老师，连这些都不明白？^11我实实在在告诉你，我们只说自己知道的，只见证自己看到的，你们却拒绝我们的见证。^12我给你们讲地上的事，你们尚且不信，若讲天上的事，怎能信呢？^13没有人升过天，除了那从天下来的，即人子。^14正如在荒野摩西举起铜蛇，人子也必被举起，^15让一切信的人，在人子以内获得永生。”

16“神爱世人，甚至把他的独一的儿子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。^17因为神差派他儿子到世人当中，不是要给世人定罪，而是要世人通过他得救。^18信他的不会被定罪，但那不信的罪名已定，因为他不信神那独一的儿子之名。^19这，就是判决：虽然光已来到世界，世人却宁爱黑暗不爱光，因他们行事邪恶。^20凡作恶的，都恨光而不敢近前，怕自己的恶行被暴露出来。^21而凡遵从真理的，就会来接近光，好彰显自己的行为是靠神才成就。”

22这事以后，耶稣和门徒来到犹太地区，在那里小住，并给人施洗。^23约翰则在靠近撒冷的艾嫩施洗，因为那地方水多，人们常来受洗。^24当时约翰还未入狱。

25一日，约翰的门徒和一个犹太人就洁净礼的事起了争论，^26一同来见约翰说：“拉比，上次你在约旦河对岸亲自见证的那人，他也在施洗呢，人人都去找他了。”^27约翰答：“除非上天赏赐，人什么也得不着。^28你们自己可以为我作证，我说过我不是基督，我不过是奉命做他的先驱。^29娶新娘的，便是新郎。然而，新郎的好友侍立一旁，聆听着他的话音便满心喜悦。所以，我这喜乐完满了。^30他必兴旺，我必衰微。”

31“来自上天的那一位超乎一切。那出于地的是属地，讲的也无非是地。从天而来的那一位， 32他见证的是他的所见所闻，可是竟无人接受他的见证。^33那接受他的见证的，实即印证神是诚实的。^34是的，神差派的那一位所讲的是神的话，因为神无限度地将灵赐给他。^35父爱子，已经将万事交在子的手中。^36信子的便有永生，违抗子的，将看不见生命，相反地，神的愤怒常在他头顶上。”

4章

1耶稣得知法利赛人听见传言，说耶稣收徒施洗比约翰更多，^2其实并非耶稣亲自施洗，而是他的门徒，^3他便离开犹太，再返回加利利去了，^4这意味着要取道穿越撒玛利亚。

5来到撒玛利亚的一座镇子，名叫叙加，挨近雅各传给儿子约瑟的那片地，^6雅各井就在那里。耶稣走累了，坐在井旁，那时大约正午。^7有个撒玛利亚妇人来打水，耶稣对她说：“请给我喝一点。”^8他的门徒都上镇里买食物去了。^9那撒玛利亚女人说：“你是犹太人，怎么问我一个撒玛利亚女人要水喝？”原来犹太人是不跟撒玛利亚人来往的。^10耶稣答：“若是你知道神的恩赐，知道是谁对你说请给我喝一点，你早就求他，而他会赐你活水。”^11她说：“先生，你连一只水桶都没有，井又深，你哪来的活水？^12莫非你比我们祖先雅各还大？这口井是他传给我们的，是供他自己、子孙和牲畜饮水的井。”^13耶稣答：“凡喝这水的都还会再渴，^14但谁若喝我赐的水，就永不口渴了。我赐的水将在他里面化作清泉涌出，一直流向永生。”^15妇人说：“把那水赐给我吧，先生，免得我口渴，再来这儿打水。”^16耶稣说：“去，叫你的丈夫也来这儿。”^17妇人答：“我没有丈夫。”耶稣说：“没有丈夫，你说的也对。^18因为虽然你有过五个丈夫，现在的那个并不是你的丈夫，你说这话倒是真的。”^19妇人说：“先生，我看得出你是先知！^20从前我们祖宗在这座山上拜祭，你们却说拜祭的地方必须在耶路撒冷。”^21耶稣说：“妇人，相信我，时辰快到了，将来你们既不会在这座山，也不会在耶路撒冷敬拜父。^22你们拜的你们不认识，我们拜的我们认识，因为救恩出自犹太人。^23但时辰快到了，如今就是，那真正敬拜父的，乃是在灵中在真理内敬拜，因为父要的正是这样拜他的人。^24神是灵，拜他的人必须在灵中在真理内敬拜。”^25妇人说：“我知道弥赛亚要来——弥赛亚又称为基督，他一到，就会把一切都告诉我们。”^26耶稣说：“现在与你说话的，我就是。”

27就在这时门徒回来了，见他和一个女人在说话就很吃惊，但没有人敢问他，你想要什么？或者为什么跟她交谈？^28那妇人撇下水罐，回镇里去向人说：^29“快来看一个人，我做过的事他全说得出来。他不会是基督吧？”^30众人就拥出镇子，往他这里来。

31与此同时，门徒对他说：“拉比，请吃点吧。”^32可是他说：“我有东西吃，你们不知道罢了。”^33门徒互相询问：“莫非有谁给他送过食物？”^34耶稣说：“我的食物就是遵行那差我来者的旨意，完成他的工作。^35你们不是说，还有四个月才到收割的时候？听好了，我告诉你们，抬起眼来好好看田里，庄稼已经熟了，可以收割了。^36收割的人正在领工钱，为了永生积蓄果实，让撒种的、收割的一同欢庆。^37就如‘一个撒种，另一个收割’这句话说得真确，^38我派你们去收的，不是你们辛劳的成果，别人辛劳的成果，你们参与其中了。”

39那镇上许多撒玛利亚人信了他，是因为那妇人一番见证的话：“我做过的事他全说得出。”^40撒玛利亚人来到他那里，恳求他住下，他便住了两天。^41于是信的人就更多了，皆因为听了他传的信息。^42他们还告诉那妇人：“我们现在信他，不再是因为你的话，而是我们亲自听见了，自己识别出他的确就是救世主。”

43两天后，他离开那里前往加利利。^44耶稣自己作过证：“先知在自己家乡是不受人尊敬的。”^45他一到加利利，加利利人都欢迎他，原来他们也上耶路撒冷去守节，期间耶稣所行的一切他们全看到了。

46回到加利利的迦拿，就是他变水为酒的地方。有一位宫廷的侍臣，儿子病倒在迦百农，^47听说耶稣从犹太回到加利利，就赶来恳求他下去救治说：“儿子快要死了！”^48耶稣说：“除非你们看到神迹，否则总是不肯信。”^49侍臣忙说：“求先生快下去，别让我的孩儿死了！”^50耶稣说：“去吧，你儿子好了。”那人信了耶稣说的话，便去了。^51下到中途，奴仆来报，说他孩子活过来了。^52他问他们病势什么时候好转的。他们答：“昨天下午一点烧就退了。”^53做父亲的马上明白，那正是耶稣说你儿子好了的时刻。于是他自己和全家都信了。

^54这是耶稣的第二个神迹，是从犹太回到加利利以后行的。

5章

1这些事以后，又是犹太人的宗教节日，耶稣上了耶路撒冷。^2耶路撒冷靠近羊门有一个池子，希伯来语叫毕士大池，池的四周有五条柱廊，^3廊下躺着瞎眼、瘸腿、瘫痪等等许多病人。^5那里有一个人，病了整整三十八年。^6耶稣见他躺在那里，知道他疾病缠身已久，便问他：“你想不想康复？”^7那病人答：“先生，水动的时候，没人帮我下池子，我才想去，别人总是抢先下去了。”^8耶稣说：“你起来，拿起你的褥子，走路吧。”^9立刻，那人就康复了，便拿起褥子，走起路来。

那天刚好是安息日，^10所以犹太人对那病愈的人说：“还在安息日呢，你搬褥子是不可以的。”^11他答：“那个把我治好的人对我说了，拿起你的褥子，走路吧。”^12他们就问：“这人是谁，敢叫你拿起了走路？”^13那痊愈了的人不知道是谁，因为耶稣趁那里人多已经避开了。^14后来，耶稣在圣殿又碰见他，说：“看，你康复了，不要再犯罪，免得招来更惨的结果。”^15那人回去告诉犹太人，治好他的人是耶稣。^16因此犹太人就开始迫害耶稣，因为他安息日这样行事。^17然而耶稣的回答是：“至今，我父亲一直在工作，我也得工作。”^18故此犹太人越发想要杀他了，因为他不单破了安息日，还称神为自己的父亲，简直把自己当作与神平等了。

19于是，耶稣才这样回答：“我实实在在告诉你们，子自己什么也做不了，唯有看见父做的，子才做。父做什么，子也做什么。^20因为父爱子，把自己所做的一切都指给他看，将来还要给他指示更大的事，叫你们惊诧。^21父如何令死人复活，赐予他们生命，子也照样赐生命给他所愿意的人。^22父不给谁定罪，他已将审判全权托付于子，^23为要人人敬子如同敬父。凡不敬子的，即是对差他来的父不敬。^24我实实在在告诉你们，凡听见我的话又相信那位差我来的，就有永生，他不被定罪，已经出死而入生。^25我实实在在告诉你们，时辰快到了，如今就是，死人要听见神儿子的声音，凡听见的就要活了。^26就如父在自己里面有生命，照样他也使子在自己里面有生命，^27并且因为他是人子，就把主持审判的权柄赐给他。^28这，你们不要吃惊：时辰快到了，那在坟墓里的将听见他的声音，^29都要出来，行善的要复活得生命，作恶的，复活了定罪。”

30“我靠自己什么都做不了，我怎样听见，就怎样裁判，而我的裁决是公正的，因为我寻求实现的非自己的意愿，而是差我来的那一位的旨意。”

31“假若我是为自己作证，我的见证就不算真实，^32但另有一位，他为我作证，而我知道，他为我作的见证是真的。^33你们曾派人去问约翰，他为真理作过证。^34其实我不需要从人来的证明，我提起这些事，是要你们得救。^35约翰是一盏点亮了的灯，一时间你们也喜欢沐浴在他的光中。^36但我有的证明比约翰更大。父所交托要我完成的工作，就是我所作的这些工作，都为我作证，我是父差派的。^37而且，差我来的父已亲自为我作证，他的声音你们从未听过，他的外貌你们从没见过，^38他的圣言你们也不存在心中，因为他所差派的那一位，你们不肯信。^39你们思索圣经，以为圣经中有永生，然而为我作证的，正是这圣经，^40你们却不肯来我这里得生命。”

41“从人而来的荣誉我不接受，^42但是我知道，你们心里并没有对神的爱。^43我来是奉我父的名，你们却拒绝接待，别人以自己的名义来你们反倒接待，^44彼此奉承互相讨好，却不寻求从独一神而来的荣耀，你们又怎能信？^45不要以为我会在父面前控告你们，自有一位要控告你们，就是你们所指望的摩西。^46倘若你们信摩西，便必然信我，因为他写的就是我。^47但如果你们不信他写的，又怎会信我的话？”

6章

1这些事以后，耶稣渡过加利利海，即提比里亚海，^2因看见他在病患者身上施行的神迹，尾随而来有一大群人。^3耶稣上山，同门徒在那里坐定。^4那时临近犹太人的逾越节。^5耶稣举目看去，见人群拥过来，就对腓力说：“哪里可以买饼给这些人吃呢？”^6他说这话是要试验腓力，其实他要怎样做早已心里有数。^7腓力答：“哪怕有两百银币的饼，也不够他们一人分一口的。”^8有一个门徒，西门彼得的弟弟安德烈，就说：“这儿有个小孩，他有五个饼、两条鱼。^9不过人那么多，这又有什么用？”^10耶稣说：“你们叫众人都坐下。”恰好那地方有大片草地，众人便坐下，单是男丁就约有五千。^11于是耶稣接过饼来，谢了恩，分给坐着的人，把鱼也同样分了，尽他们所要的。^12吃饱以后，又吩咐门徒：“把剩下的碎块收捡起来吧，别糟蹋了。”^13他们就去捡那五个饼剩下的碎块，装了满满十二个篮子。^14众人看见他行的神迹都说：“这人真是那将到世上来的先知！”

^15耶稣知道他们要来强迫他，拥他为王，就独自避上山去了。

16傍晚时分，门徒下到海边，^17上了船，准备去对岸的迦百农。天已经黑了，耶稣还未到他们那里。^18忽然海上刮起大风，波涛汹涌，^19他们摇橹前行约五六公里，忽见耶稣踏着海水向船走来，都吓了一跳。^20耶稣说：“是我，不要怕。”^21他们正想接他上船，不料，那船已经到了他们要去的地方！

22第二天，留在对岸的群众一看，见原先那里只有一条小船，被门徒摇走了，他们没看见耶稣一同上船，^23不过有几条小船从提比里亚到来，停靠在主谢恩后他们吃饼的地方。^24继而发现，耶稣和门徒都不在那里了，便赶紧上船，往迦百农来找耶稣。^25上了岸，找到他，就问他：“拉比，你几时来这儿的？”^26耶稣答：“我实实在在告诉你们，你们找我不是因为看见了神迹，而是面饼吃得饱了。^27莫为那要坏的食物劳碌，应为那留存至永生的食物劳碌，就是人子要赐给你们的，因为神天父在他身上盖了印。”^28众人又问：“我们该怎么做，才算是做神的工作？”^29耶稣答：“信他差来的那一位，就是做神的工作。”^30他们就说：“那么你会施行什么神迹，让我们看了好信你？你准备做什么？^31我们祖宗在荒野吃过吗哪，如圣经所记：他把从天而来的粮食给他们吃。”^32耶稣说：“我实实在在告诉你们，不是摩西把从天而来的粮食给你们，而是我的父把从天而来的真粮食赐给你们。^33因为神的粮食，就是那从天下来赐生命予世界的。”

34他们说：“主啊，就把这粮常常赐给我们吧。”^35耶稣说：“我就是生命的粮，到我这里来的必不饥饿，信我的永远不渴。^36可是我说了，你们见了我也仍然不信。^37凡是父赐我的必来我这里，那来我面前的，我决不抛弃。^38因为我从天下来，不是要实现自己的意愿，而是要奉行那差我来者的旨意。^39那差我来者的旨意就是：凡他赐我的，我一样都决不丢失，却在末日一一使它复活。^40因为这就是我父的旨意，凡见了子而信他的，便有永生，在末日有我使他复活。”

41因为他说我就是从天下来的粮食，犹太人就咕哝起来：^42“这不就是约瑟之子耶稣吗？他爸妈我们都认识，现在怎么还敢说我是从天下来？”^43耶稣说：“你们别私下嘀嘀咕咕了。^44没有人能来我面前，除非差派我的父吸引他，而我在末日必使他复活。^45先知书上记着：他们都要受神的教诲。凡聆听学习父的教诲的，都会到我这里来。^46谁也没有见过父，除了在神身旁的那一位，他见过父。^47我实实在在告诉你们，信的人便有永生。^48我就是生命之粮。^49你们祖宗在荒野吃了吗哪，还是死了，^50这却是从天下来的粮食，人吃了便不会死。^51我就是从天下来的活粮，人若吃了这粮必活到永远，而我要赐的粮就是我的肉，是为了世人的生命而赐的”。

52犹太人彼此争吵起来说：“怎么可能，这人要把他的肉给我们吃！”^53耶稣说：“我实实在在告诉你们，你们若是不吃人子的肉，不喝他的血，你们里面就没有生命。^54嚼我的肉饮我的血的便有永生，而我在末日要使他复活。^55因为我的肉是真粮食，我的血是真饮料。^56嚼我的肉饮我的血的，就保持在我里面不走掉，而我也保持在他里面不离去。^57正如永活的父差派了我，而我是因为父才活着，嚼我的人也要因为我而活。^58这就是从天下来的粮食，不像祖宗吃的吗哪，他们已经死了，但嚼这粮的必活到永远。”

^59以上是他在迦百农会堂施教时所说的。

60他的门徒当中，有许多人听了却说：“这话太刺耳了，谁听得下去？”^61耶稣心里知道门徒为了这事在咕哝埋怨，就说：“这话叫你们跌跤了？^62如果你们看见人子上升到他先前所在的地方，又怎样呢？^63使人活的是灵，肉是一无益处，我对你们所讲的话是灵，是生命，^64只是你们中间有的人偏偏不信。”原来耶稣从一开始就知道哪些人不信，谁会背叛他。^65所以接着又说：“因为这缘故我才对你们说过，除非父恩准他，没有人能来我面前。”

66自此以后，许多门徒走掉，不再与他同行。^67耶稣问那十二人：“你们呢，也想走吗？”^68西门彼得回答：“我们还跟从谁去？你有永生的话语，^69我们相信、并且深知你是神的圣者。”^70耶稣对他们说：“我不是选了你们十二人吗？可是你们中间有一个是魔鬼。”^71他说的是加略人西门之子犹大，因为那十二人中，就是这个后来出卖了他。

7章

^1这事以后，耶稣走遍了加利利，却避开犹太，因为犹太人想要杀他。

2临近犹太人的住棚节，^3他的弟弟劝他：“上犹太去吧，让你的门徒也看见你所行的神迹。^4人要扬名，没有在暗处行事的，你既有这番作为，就应向世界显露自己。”^5原来连他弟弟也不信他。^6耶稣说：“我的时刻还未到，你们却随时都可以。^7世界不能恨你们，却恨我，因为我指证它的行为邪恶。^8你们上去守节吧，这个节日我就不去了，我的时机还未成熟。”^9说罢，便留在加利利。

10然而他弟弟上去守节以后，他也上去了，却非公开地去，是秘密地去。^11节庆期间，犹太人一直在打听他的下落：“他在哪儿呢？”^12群众议论纷纷，有的说：“他是好人。”有的说：“不，他在诱骗百姓。”^13不管怎样，谁也不敢公开讲他，都害怕犹太人。

14节期过了一半，耶稣上圣殿施教。^15犹太人很惊讶，说：“这人没上过学，怎么识字的？”^16耶稣说：“我的教导不是我自己的，而是来自差我来的那一位。^17谁若是立志遵行他的旨意，自会知道这教导是出于神，或我是凭自己说的。^18那凭自己说的，是求自己的荣誉。人只有寻求那差他来者的荣耀，才是诚实的，在他里面没有不义。^19摩西不是给你们颁布律法吗？你们竟没有一个人遵行，为什么你们要图谋杀我？”^20群众反问：“你有邪灵附体，谁要杀你？”^21耶稣说：“我才行了一件神迹，你们全都惊讶，^22而摩西命你们奉行割礼，你们就在安息日给人行割礼——其实割礼并非始于摩西，而是始于列祖。^23既然人可以在安息日受割礼，以免违背摩西的律法，为什么我在安息日使一个人全身康复，你们反而对我发怒？^24不可凭外表判断，判断要按公义。”

25有些耶路撒冷人说：“他们想杀掉的不就是这人吗？^26看，他公然在这里讲话，竟无人对他说什么。莫非领导们也知道这人就是基督？^27可是我们明明知道他是从哪里来，真是基督到来的话，没有人晓得他来自何方。”^28那时，耶稣正在圣殿施教，便高声说：“你们知道我，是吗？也知道我从哪里来，对吧？其实我并非自己要来的，但那差我来者是可信赖的，你们却不认识他，^29我认识他，因为我在他身旁，是他差派了我。”^30就这样，那些人很想逮捕他，但无人下得了手，因为他的时辰还未到。^31人群中有许多人信了他，他们说：“等到基督来临，所行的神迹也比不上这人的多吧。”

32法利赛人听见群众这样议论，祭司长和法利赛人就派差役去逮捕他。^33于是耶稣说：“我跟你们在一起的时候不多了，而后就要去那差我来者那里。^34你们要寻找我，却找不着，我所在的地方，你们无法过来。”^35犹太人就互相对说：“这人要去哪里，叫我们找不着他？莫非他要到散居在希腊人当中的犹太人那里，去向讲希腊话的犹太人施教么？^36他这句话，‘你们要寻找我，却找不着，我所在的地方，你们无法过来’是什么意思？”

37节期最后一天，也是最隆重的一天，耶稣站着高呼：“愿口渴的人都到我这里来喝！^38信我的人，就如圣经所说：从他的腹中要涌流出活水的江河来。”^39他说的是灵，就是信他的人要领受的。不过那时，灵尚未赐下，因为耶稣还未得荣耀。

40群众中有人听了这一番话就说：“这人真是那位先知。”^41有的说：“他就是基督。”有的就反驳：“加利利怎么能出基督？^42圣经不是说，基督出于大卫的后裔，来自大卫家乡伯利恒吗？”^43结果群众因他的缘故争执起来，^44其中有人想要逮捕他，但终于无人敢下手。

45差役只好回去，祭司长和法利赛人问他们：“怎么没把他带来？”^46差役禀报：“像这样说话的人，从来没有过。”^47法利赛人说：“莫非你们也受了诱骗？^48可有一位首领信了他的？有法利赛人信了他吗？^49这帮不懂律法的群众是受诅咒的！”^50他们中间有一个人，就是先前去见耶稣的那个尼哥底姆，他对众人说：51 “根据我们的律法，若不先听取供词，查明行事，又怎能给人裁判？”^52他们却反驳他：“莫非你也是加利利来的？你去查一查就知道，加利利出不了先知。”

7.53-8.11节注：绝大部分抄本，包括最古的抄本皆没有这一段，大部分较后期的抄本也没有。联合圣经公会《希腊语新约》编辑委员会一致断定，这是口头传流的故事，是少数后人为求文字从7.52过渡8.12显得更通顺才加插的。事实上，经文从7.52直接过渡8.12更能重现作者原本的思路。参NA28、UBS5、TC。

7章 ^53后来他们各自回家，8章 1而耶稣则上了橄榄山。^2黎明时分，他回到圣殿，四方百姓又来找他，他便坐下向他们施教。^3经学家和法利赛人领了一个捉奸擒获的妇人来，叫她站在中间，^4然后对他说：“老师，这女人是与人通奸当场拿住的。^5根据妥拉，摩西规定我们要把这种妇人用石头砸死。你说该怎么办？”^6他们这么说是想试探他，抓个把柄告他。耶稣却弯下身去，用指头在地上写。^7他们反复追问，他就直起腰来说：“你们当中谁没有罪，谁先拿石头砸她！”^8说完，又弯下身去在地上写。^9那些人听了，就从年老的开始，一个接一个走了，留下的只有耶稣独自一人和那还站在那里的妇人。^10耶稣起身，问她：“女人，那些人呢？没有人定你的罪吗？”^11她说：“先生，没有。”耶稣说：“我也不定你的罪。去吧，今后不要再犯罪了。”

8章

12耶稣又对众人说：“我是世界的光，跟从我，就决不会在黑暗里走，而要得着生命的光。”^13法利赛人对他说：“你这是给自己作证，你的见证不可靠。”^14耶稣答：“即使我是为自己作证，我的见证也是可靠的，因为我知道我何来何往，你们却不知道我何来何往。^15你们是按肉体判断人，我不判断任何人。^16即使判断，我的判决也符合事实，因为判断的不是我独自一人，还有差我来的父与我同在。^17你们的律法也写着：见证必须两个人才算可靠。^18我是给自己作证，但还有差我来的父也为我作证。”^19他们问：“你的父在哪里？”耶稣答：“你们既不认得我，也不认识我父。如果你们认得我，也就认识我父了。”

20这些话是他在圣殿施教时，在银库前讲的。没有人敢逮捕他，因为他的时辰还未到。

21他又对他们说：“我就要离去了，你们会寻找我，会死在自己的罪中。我去的地方，你们无法过来。”^22犹太人说：“莫非他要自杀，说什么我去的地方，你们无法过来？”^23他说：“你们属于下，我属于上，你们属世界，我不属世界。^24所以我说你们会死在自己的罪中。倘若你们不信我就是，你们必死在自己的罪中。”^25他们说：“你到底是谁？”耶稣答：“我不是一开始就告诉过你们吗？^26关于你们，我有许多事要讲，要判断。但那差我来者是诚实的，凡我从他那里听到的，我都向世界宣告。”^27那些人不明白他谈论的是父。^28所以耶稣又说：“当你们举起了人子，便会明白我就是，并且明白，我没有一件事情是自己做的，我所讲的这些话是依照父教我的。^29那差派我的与我同在，他没有留下我独自一人，因为我常做使他喜悦的事。”^30他说这些话的时候，许多人都信了他。

31于是耶稣对信了他的犹太人说：“若是你们常住在我的话里面，就是我真正的门徒，^32你们就会认识真理，而真理会使你们自由。”^33他们说：“我们是亚伯拉罕的后裔，从来没有被谁奴役过，你怎么说你们会获自由？” 34耶稣说：“我实实在在告诉你们，凡犯罪的便是罪的奴隶，^35奴隶不能永久留在家，儿子才可以永远住在家，^36所以如果儿子使你们自由，你们就真的获自由了。^37我知道你们是亚伯拉罕的后裔，但你们竟图谋害我，只因为我的话进不了你们心里。^38我所讲的，是我在父那里看见的；你们做的，却是从你们的父那里听得的。”^39他们说：“我们的父可是亚伯拉罕。”耶稣说：“假若你们是亚伯拉罕的孩子，就应该做亚伯拉罕所做的。^40但现在我把神那里所听见的真理传给你们，你们竟图谋害我，这可不是亚伯拉罕所做的。^41你们做的是你们的父所做的。”他们就说：“我们不是淫乱所生的，我们只有一位父，就是神。”^42耶稣说：“倘若神是你们的父，你们就该爱我，因为我从神出来，而我已经来了。不是我自己要来，而是他差派了我。^43为什么我说了你们还不明白？就因为你们听不进我的话。^44你们是属你们的父魔鬼的，凡事依从你们的父的欲望。他从起初就是杀人凶手，他不立足于真理，因为他里面没有真理。撒谎时，他道出了本性，因为他就是个说谎者，也是说谎的人之父。^45至于我，只因为我讲真理，你们才不信我。^46你们中间谁能指证我有罪？我讲的若是真理，为什么还不信我？^47凡属神的就听神的话，你们不听，是因为你们不属于神。”

48犹太人反驳：“说你是个撒玛利亚人，被邪灵附体，不是很对吗？”^49耶稣说：“我没有邪灵附身，只是我尊敬我父，你们就侮辱我。^50我并非求自己的荣耀，已经有一位在为我求，而且他是审判人的。^51我实实在在告诉你们，谁如果遵守我的话，必永远不见死亡。”^52犹太人说：“现在我们知道你的确有邪灵附体。亚伯拉罕早去世了，众先知也死了，你还在说谁如果遵守我的话，必永远不尝到死的滋味。^53莫非你比我们先祖亚伯拉罕还大？他死了，先知们也死了，你把自己当作谁了？”^54耶稣答：“假若我把荣耀归于自己，我的荣耀就算不得什么。那赐我荣耀的是我的父，就是你们说是你们的神的那一位。^55虽然你们并不认识他，我却认识他。如果我说我不认识，那就像你们一样，是个说谎者。不，我当然认识他，他的话我遵守。^56你们先祖亚伯拉罕曾满怀喜悦等着看我的日子，既然看见了，他多高兴。”^57犹太人对他说：“你年纪未满五十，就见过亚伯拉罕？”^58耶稣说：“我实实在在告诉你们，亚伯拉罕还未出生以前，我就是。”

^59当时，他们拿起石头要砸他。耶稣却躲起来，脱身出圣殿去了。

9章

1正走着，看见一个生来就是瞎眼的人。^2门徒问他：“拉比，这人生来就瞎了，是谁犯的罪，他本人还是父母？”^3耶稣答：“既不是他本人，也不是父母犯了罪，而是要在他身上彰显神的作为。

指奇迹。

4趁着还是白天，我们必须做那差我来者的工作，黑夜一到就无人能工作了。^5只要我在世上，我就是世界的光。”^6说了这话，便朝地上吐了唾沫，用唾沫和了点泥，把泥抹在他的眼睛上，^7对他说：“去吧，到西罗亚池洗一洗。”西罗亚是受差派的意思。那人便过去。洗了回来，就看见了！^8邻舍和平素见他讨饭的人就议论起来：“这是那坐着讨饭的，不是吗？”^9有的说：“就是他。”有的说：“不是，但长得很像他。”那人说：“是我呀！”^10他们就问他：“你的眼睛是怎么开的？”^11那人答：“是一个叫耶稣的人，他和了点泥，抹在我眼睛上说：‘去吧，到西罗亚池洗一洗。’我就过去，一洗，就看得见了。”^12他们说：“那人在哪里？”他说：“我不知道。”

13他们便带着那个从前失明的人去见法利赛人。^14原来耶稣和泥开眼那天正逢安息日。^15于是法利赛人又问他是怎样可以看见的，他说：“他把泥涂在我眼睛上，我洗了，就看得见了。”^16有几个法利赛人说：“这人决不是从神那里来的，连安息日都不遵守。”另外有的却说：“一个罪人又怎能施行这样的神迹？”他们便争执起来。^17于是又再问那盲人：“既然他开了你的眼睛，你说呢，他是个什么人？”他答：“他是先知。”

18犹太人不相信那人从前是盲的现在才看得见，非要把那复明的人的父母叫来问话：^19“你们说生来就盲的那个，是不是你们家儿子？怎么现在看得见？”^20他的父母回答：“我们只知道这是我们家的儿子，确实生来便是瞎的。^21至于现在怎样看得见，我们不知道，是谁开了他眼睛，我们也不知道。你们问他好了，他已经成人，让他自己说吧。”^22他父母这样说是害怕犹太人，因为他们已经议定，若有承认耶稣是基督的，一律逐出会堂。^23所以他父母才说他已经成人，你们问他好了。

24于是，他们把从前瞎眼的人再次叫来说：“我们命你，荣耀归给神！我们知道这家伙是个罪人。”^25那人答：“他是不是罪人我不知道，我只知道一样，从前我是盲的，现在看得见了。”^26他们追问：“他对你做了什么？怎样开你眼睛的？”^27他答：“刚才告诉你们了，你们不听。怎么现在又要听？莫非你们也想成为他的门徒？”^28他们就骂他：“你才是他的门徒，我们是摩西的门徒！^29我们只知道神曾对摩西说话，可是这家伙，我们不知道他是哪儿来的。”^30那人说：“这就奇怪了，你们不知道他的来历，他却开了我的眼睛。^31神只垂听敬畏神遵行他旨意的人，不听罪人，这我们都知道。^32自古以来没听说过，有人把生来就是瞎子的眼睛开了。^33这人若不是从神那里来的，他什么都做不成的。”^34他们对他说：“彻头彻尾生在罪中的家伙！还敢教训我们？”于是就把他赶了出去。

35耶稣听说他被赶了出来，找到他说：“你信人子吗？”^36那人忙说：“先生，谁是人子，我好信他？”^37耶稣说：“你已见过他，同你说话的就是他。”^38他说：“主啊，我信！”说着，便拜倒他脚前。^39耶稣说：“我来这世界是为了审判，让那看不见的能看见，叫看得见的反成瞎眼。”^40有几个法利赛人和他在一起，听到这话就说：“莫非我们也成了瞎眼？”^41耶稣对他们说：“如果你们是瞎眼，就可以脱罪，但现在你们说我们看得见，所以你们还是有罪的。”

10章

1“我实实在在告诉你们，入羊圈不从门走却从别处爬进去的，那人不是贼便是强盗，^2只有从门进去的才是羊群的牧人。^3看门的给他开门，羊儿等着听他的声音，他唤着它们的名字，将它们一只只领出。^4等自己的羊全领了出来，就走在前头，羊儿也跟着，因为认得他的声音，^5换作陌生人就绝不会跟，反而要逃避，因为不认得陌生人的声音。”

6耶稣对他们讲了这比喻，但他们不明白他的意思。^7于是耶稣再说一遍：“我实实在在告诉你们，我就是羊群的门，^8凡是在我以先来的，不是贼便是强盗，但羊儿不理他们。^9我就是那门，谁通过我进入就必得救，而且能进能出，能找到草场。^10贼人来，无非要偷杀毁坏；我来了，是要使羊得生命，并且得的更丰盛。^11我是好牧人，好牧人为羊儿舍命。^12而雇工因为不是牧人，羊也不是自己的，一见狼来了就抛下羊儿逃走，狼把羊拉走，羊群四散，^13因为他只是一个雇工，羊儿的死活他不管。^14我是好牧人，属我自己的我全认得，属我自己的也认得我，^15就如父知我，我知父，而我为了羊儿舍命。^16我还有别的羊儿不属这一圈，我必须把它们领来，它们也听我的声音，而且合为一群，归一位牧人。^17父爱我，是因为我舍弃生命，好再把生命取回来。^18谁也不能夺去我的生命，是我自愿舍弃生命。我有权舍弃生命，也有权把生命取回来。这是我从我父领受的诫命。”

19犹太人因着这番话又争执起来。^20他们当中许多人说：“他是被邪灵附体，疯了，为什么要听他的？”^21另外有的说：“这话可不是邪灵附身的人说的，邪灵怎能使瞎子的眼睛开了呢？”

22在耶路撒冷，已是冬天，献殿节到了。^23耶稣在圣殿徘徊，走到所罗门柱廊下。^24犹太人把他团团围住，对他说：“你让我们内心一直在悬念之中，还要多久？如果你是基督，就明说了吧。”^25耶稣说：“我告诉过你们，但你们不信。我奉我父的名所行的神迹可以为我作证。^26只是你们不信，因为你们不是我的羊。^27我的羊听我的声音，我认识他们，他们也跟从我。^28我赐给他们永生，直到永永远远，他们决不灭亡，谁也不能从我手中把他们抢走。^29他们是我父的赐予，我父比一切都大，无人能从父的手里把他们抢走。^30我与父是合而为一的。”

31犹太人又拿起石头要砸他。^32耶稣说：“我把父许多值得赞美的事给你们展示，你们是为哪一件来砸我？”^33犹太人说：“砸你当然不是为了值得赞美的事，而是因为你亵渎。你一个凡人，敢把自己当作神！”^34耶稣说：“你们的妥拉不是写着：‘我曾说：你们是神’吗？^35如果那些承受神的圣言的，神尚且称他们是神——圣经决不能作废，^36那么，父所分别为圣、差派到世上来的，你们反而一口咬定是亵渎，只因为他说我是神的儿子？^37假如我不做我父的事，你们就不必信我。^38但如果我一直在做，你们纵然不信我，也应当信这些事，这样便会知晓而明白，父在我里面，我在父里面。”^39他们再一次想逮捕他，但他又从他们手中走脱。

40接着，他又折回约旦河对岸，走到当初约翰施洗的地方，在那里住下。^41大群人来找他，他们说：“尽管约翰没有行过一个神迹，但他讲的关于这人的事，一切都是真的。”^42许多人就在那里信了。

11章

1有一个名叫拉撒路的人病倒了，他家在伯大尼，就是玛利亚和她姊姊马大的村庄。^2就是这位玛利亚曾给主抹香膏，又用自己头发给主的脚擦干，而那患病的拉撒路是她的兄弟。^3于是姊妹二人便派人去请耶稣说：主啊，你所爱的人病了。^4耶稣听了就说：“这病不至于死，而是为了神的荣耀，使神的儿子借此得荣耀。”^5虽然耶稣一直关爱马大姊妹和拉撒路，^6听到他病了之后，仍在原来的地方住了两天。^7然后才对门徒说：“我们回犹太去吧。”^8门徒说：“拉比，前不久犹太人还在拿石头砸你，你又到那里去吗？”^9耶稣说：“白天有十二个小时，不是吗？白天走路，人不会跌跤，因为看得见这世界的光。^10黑夜走路，就不免跌倒，因为他没有光。”^11这几句话他说了，之后又对门徒说：“我们的朋友拉撒路入睡了，但我要去唤醒他。”^12门徒说：“主啊，如果睡着了就会好过来。”^13其实，耶稣说的是他去世，他们却以为在讲人入睡了就能好好休息。^14耶稣只好说白了：“拉撒路死了。^15为了你们，我倒庆幸自己不在那里，好叫你们相信。现在我们到他那里去吧。”^16人称‘双胞胎’的多马便对其他门徒说：“我们走，跟他一起去死。”

17走到那里，耶稣得知拉撒路已在墓窟里四天了。^18伯大尼离耶路撒冷不远，约三公里。^19许多犹太人到来安慰马大和玛利亚，哀悼她们的兄弟。^20马大听说耶稣到了便去迎接，玛利亚却坐在家里。^21马大对耶稣说：“主啊，你若早在这里，我兄弟不会死去的。^22就是现在，我也知道，你向神不论求什么，神都会赐给你。”^23耶稣说：“你的兄弟会复活的。”^24马大说：“我知道，末日复活的时候，他会复活。”^25耶稣说：“我就是复活和生命，信我的人虽然死了也必活。^26凡活着而信我的，必永远不死。你信么？”^27马大说：“主啊，我信。我信你是基督，神的儿子，要到世上来的那一位。”

28说罢，便回去叫妹妹玛利亚，悄悄告诉她：“老师来了，他叫你呢。”^29玛利亚一听，急忙起身去见他。^30这时耶稣还未进村，仍在马大迎接他的地方。^31那些在屋里陪伴安慰玛利亚的犹太人，见她匆匆起身出门，就跟了来，以为她要去哭坟。^32玛利亚赶到那里，一见耶稣就仆倒在他脚前说：“主啊，你若早在这里，我兄弟不会死的。”^33耶稣见她在哭，同来的犹太人也在哭，不禁心里激动，感伤起来说：^34“你们把他放在哪儿？”他们说：“主，请来看吧。”^35耶稣落泪了。^36犹太人说：“看，他爱得多深！”^37但中间也有人说：“他开得了瞎子的眼睛，怎么不能叫那人不死？”

38来到坟前，耶稣又一阵激动。那坟墓是一个洞穴，洞口用大石堵住。^39耶稣说：“把石头推开。”死者的姊姊马大说：“主啊，必定臭了，都已经四天了。”^40耶稣对她说：“我不是告诉过你吗，只要你信，就必定看见神的荣耀？”^41于是，他们便推开了大石。耶稣举目向天说：“父啊，我向你谢恩，因为你垂听了我。^42我知道我常常蒙你的垂听，但今次是为了站在四周的群众祈求，让他们相信是你差派了我。”^43说罢，他大喊一声：“拉撒路，你出来！”^44那死人就走了出来，手脚还缠着殓布，脸上裹着一块巾。耶稣吩咐他们：“解开他，让他回家去吧。”

45那些来看望玛利亚的犹太人看见他所行的，很多都信了他。^46但有几个却去法利赛人那里，把耶稣所行的报告了。^47祭司长和法利赛人随即召开公议会，说：“我们怎么办，这人施行了许多神迹？^48再这样放任不管，所有人都会去信他，罗马人就要来，把我们这地方、我们这民族通通毁了。”^49当中一人，就是那年的大祭司该亚法，对他们说：“你们真的一无所知，^50也不想想，一人替百姓去死，免得整个民族全体覆亡，这于你们更有利。”^51这话却不是他自己要说，而是身为当年的大祭司，他这是预言耶稣快将为民族而死，^52不仅为这民族，还要把四散了的神的儿女都聚集归一。^53从那天起，他们就决意要干掉他。

54于是，耶稣在犹太人中间不再公开活动，却离开那里，到荒野附近，在当地一座叫以法莲的镇子，与门徒一同住下了。

55临近犹太人的逾越节，四方许多人纷纷上耶路撒冷，赶在逾越节前要洁净自己。^56他们还打听耶稣的下落，站在圣殿里互相问询：“你们怎么想，他会不会来过节？”^57祭司长和法利赛人早已下了命令，要知情者举报他的行踪，好去捉拿他。

12章

1距离逾越节六天，耶稣来到伯大尼，就是耶稣从死人中叫拉撒路复活的地方。^2有人在那里为他设了晚宴，马大侍候，与他同席挨着靠垫用餐的人当中，其中一人是拉撒路。^3席间，玛利亚拿来三百多克极昂贵的纯甘松香膏，抹在耶稣的双脚上，又用自己的头发去擦。顿时，屋里飘逸着甘松的芳香。^4加略人犹大，就是后来出卖他的那门徒，说：^5“为什么不把这香膏卖个三百银币周济穷人？”^6他这么说并非因为他关心穷人，而是因为他做了贼，掌管钱囊却盗用公款。^7耶稣说：“由她抹吧，这香膏原是为我安葬之日特意存着的。^8穷人你们身边常有，但你们不会一直有我。”

9大群犹太人得知他在那里就都来了，不单要见耶稣，也要看看耶稣叫他从死人中复活的拉撒路。^10结果一众祭司长商议，干脆把拉撒路也杀掉，^11因为许多犹太人就是为了拉撒路的缘故才离开了他们，信了耶稣的。

12第二天，大群人上来过节，听说耶稣正朝耶路撒冷过来，^13都拿着海枣枝出去迎接，向他欢呼：

和散那！

奉主名来的，以色列的王，

是应当称颂的！

^14耶稣找到一匹小驴儿，就骑了，正如圣经所记：

^15不要惧怕，锡安的女儿，

看哪，你的王来了，

骑着驴驹儿！

16起初，这事连他的门徒也不明白，后来，耶稣得了荣耀他们才想起，经文所写的就是他，而人们果然向他这样做了。^17那些和他在一起的人们，即亲眼看见他把拉撒路从墓窟叫出来、从死人中复活的，都一直为他向群众作证，^18群众正是因为听说他施行了这个神迹，才拥来迎接的。^19于是法利赛人彼此指责说：“看你们，一事无成，全世界都追随他去了。”

20有一些讲希腊话的犹太人也上来过节做礼拜，^21他们来找加利利伯赛大人氏腓力，请求他：“先生，我们很想见耶稣。”^22腓力去告诉安德烈，安德烈便同腓力一起来告知耶稣。

23耶稣说：“时辰到了，人子要得荣耀了。^24我实实在在告诉你们，一粒麦子若不落在地里死掉，便仍旧是一粒，只有死了，它才会结出累累籽实来。^25那热衷于

保留

自己生命的，便失去生命；只有恨自己在这世上的生命的，必保卫生命，直到永生。^26谁想服侍我，就让他追随我吧，我在哪里，我的仆人也要在哪里。谁服侍我，必蒙我父授与荣誉。^27此刻，我内心颤栗！我说什么才好？莫非说父啊，求你救我摆脱这时辰吗？可正是为此，我才到了这时辰。^28父啊，愿你荣耀你的名！”

天上当即传来一个话音：“我已经荣耀我的名，还要再荣耀。”^29站在旁边的人听见了，只说是打雷，另有人说是天使对他说话。^30耶稣说：“这声音不是为我的缘故来的，是为你们。^31现在是这世界受审判的时候了，现在，这世界的支配者要被逐出去。^32而一旦我被举起，我必吸引万人归向我。”^33他这么说，是指明自己将如何去死。^34所以群众就问：“我们听过妥拉说基督是永远常存的，你怎么说人子必被举起？这人子究竟是谁？”^35耶稣说：“光在你们中间的时间不多了。趁着还有光，行走吧，免得黑暗追上你们，黑暗中不知摸去哪里。^36趁着还有光，信光吧，使你们成为光明之子。”

耶稣说完了这些话，便离开他们，隐藏起来了。

37尽管耶稣当着他们的面施行了许多神迹，他们仍不肯信他。^38这是要应验先知以赛亚的话：

主啊，我们所传有谁相信？

主的膀臂又曾向谁显露？

^39故此，他们不能相信，因为以赛亚又说：

^40神瞎了他们的眼，

硬了他们的心，

免得他们眼睛看见，

心里明白而回头，

让我医好他们！

41以赛亚这么说，是因为看见他的荣耀，才指着他说的。^42虽然这样，领导当中仍有许多人信了他，只是顾忌法利赛人而不敢承认，怕被逐出会堂，^43他们爱从人而来的荣誉，过于神的荣耀。

44耶稣高呼说：“那信我的，信的不是我，是差我来的那一位。^45那看见我的，见的是差我来的那一位。^46我就是光，我已经来到世界，让所有信我的，无须在黑暗中滞留。^47人若听了我的话却不遵守，我不定他的罪，因为我来不是要给世人定罪，而是要将世人拯救。^48那拒绝我不接受我的话的，自有审判他的，在末日，审判他的是我所讲的圣言。^49我不凭自己说话，而是差我来的父给了我命令，要我说什么讲什么，^50我知道他的命令就是永生，所以，父对我说什么我就说什么，这就是我所讲的。”

13章

1逾越节前，耶稣知道自己离开世界回到父那里的时辰已到，他既然爱世间属自己的人，就爱他们到底。^2用晚餐时，魔鬼已经将出卖耶稣的意思，放在加略人氏西门家的犹大的心里，^3耶稣知道父已经将万事交在自己手中，并且知道自己从神而来，又要回到神那里去，^4便起身离席，脱下外袍，拿一条手巾束在腰间，^5然后将水倒在盆里，开始给门徒洗脚，并用束腰的手巾擦干。^6轮到西门彼得，他问：“主啊，你要洗我的脚？”^7耶稣答：“我做什么你现在不知道，但以后会明白。”^8彼得说：“不，你永远也不可洗我的脚！”耶稣说：“如果我不给你洗，你就没份和我在一起。”^9西门彼得忙说：“主啊，那就别单洗脚，把我的手和头也洗了。”^10耶稣说：“洗过澡的已全身洁净，除了双脚，无须再洗。你们也是洁净的，虽然并非人人都是。”^11原来他知道谁会出卖他，所以才说并非全体都洁净。

12洗完脚，他穿上外袍，再入席坐下，对他们说：“我为你们做了什么，你们明白吗？^13你们叫我‘老师’称我‘主’，你们说得对，我就是。^14我这做主和老师的，尚且给你们洗脚，你们也应彼此洗脚。^15我这是为你们立一个榜样，让你们照着我做的去效法。^16我实实在在地告诉你们，奴仆不可大于主子，奉差派的也不可大于差派他的。^17如果你们知道这些，照着实行，便为有福。^18我讲的不是你们全体，我认识我拣选的人。但是经上的话必须应验：连那与我分吃面饼的，也提起脚跟踢我。^19现在，事情还未发生，我就告诉你们，是要事成时，你们可以相信我就是。^20我实实在在告诉你们，谁接待我差派的人就是接待我，谁接待我，就是接待差我来的那一位。”

21说了这些话，耶稣心里不禁感伤，作证说：“我实实在在告诉你们，你们当中有一个要出卖我。”^22门徒面面相觑，不知道他说的是谁。^23有一个门徒是耶稣所爱，正斜倚在耶稣怀里，^24西门彼得便向他示意，叫他问耶稣他说的是谁。^25那门徒就倚着耶稣的胸口说：“主啊，是谁？”^26耶稣说：“这小片饼我蘸了给谁，就是谁。”于是就拿一小片，蘸了，递给加略人氏西门家的犹大。^27犹大接过饼以后，撒旦便钻进了他。耶稣对他说：“把你要做的快去做吧。”^28同席的没有一人知道耶稣为什么对犹大说这话。^29有的还因为犹大是掌管钱囊的，以为耶稣是吩咐他去买过节用的物品，或是去周济穷人。^30犹大受了那片饼，立刻出去。是黑夜了。

31他走后，耶稣说：“现在人子得荣耀了，在他身上，神也得荣耀了。^32神自己也要荣耀他，并且立刻就要荣耀他。^33孩子，我跟你们在一起的时候不多了。将来你们会寻找我，正如我对犹太人说过，现在也照样对你们说，我去的地方，你们无法过来。^34我给你们一条新命令，就是要你们彼此相爱，我怎样爱你们，你们也要怎样彼此相爱。^35如果你们彼此相爱，众人才会认出你们是我的门徒了。”

36西门彼得说：“主啊，你要去哪里？”耶稣说：“我去的地方你现在还不能跟去，但以后可以跟来。”^37彼得说：“为什么现在不可跟你去？为了你，我舍命也愿意！”^38耶稣说：“为了我你愿意舍命？我实实在在告诉你，鸡叫之前，你必三次不认我。”

14章

1“你们的心不要乱，应当信神，也应当信我。^2我父的家有许多住处，如果没有，我怎会告诉你们我去是为你们预备地方？^3我若是去为你们预备地方，我会再回来接你们到自己身边，我在哪里，让你们也在哪里。^4我去哪里，你们知道那条路。”^5多马说：“主，我们不知道你去哪里，怎能知道走哪一条路？”^6耶稣说：“我就是道路、真理、生命，如果不是借着我，没有人能到父那里去。^7如果你们认识我，就必认识我父。从今以后，你们认识他，并且看见了他。”^8腓力说：“主啊，求你把父指示给我们看，我们就知足了。”^9耶稣说：“腓力，我同你们在一起这么久了，你还不认得我么？见到我，就是见到父，你怎么还说把父指示给我们看？^10莫非你不信我在父里面，父在我里面？我对你们说的话不是凭自己说的，而是在我里面，与我同在的父在工作。^11相信我吧，我在父里面，父在我里面，不然，也要因我所作的事本身而相信。^12我实实在在告诉你们，信我的，我所行的事他也要行，而且还要行出比那些更大的，因为我要去父的面前。^13凡你们奉我的名祈求的，我必成全，使父在子身上得荣耀。^14任何事若奉我的名祈求，我都会办到。”

15“你们若爱我，就会遵守我的命令，^16而我会求父，他会另赐你们一位帮助者，让他与你们同在，直到永远。^17他就是真理之灵，世界不能接受他，因为看不见他，也不认识他。你们认识他，因为他一直在你们身边，更将在你们里面。^18我不会撇下你们做孤儿，我必回到你们中间。^19不久以后，这世界再也看不见我，你们却要看见我，因为我活着，你们也会活着。^20那一天你们便会知道：我在父里面，父在我里面，而我在你们之中。^21那领受我的诫命又遵守的，就是爱我的，爱我的必蒙我父爱他，我也要爱他，并向他显现。^22犹大——不是那个加略人，说：主啊，为什么你要向我们显现自己，而不向世界显现自己？^23耶稣说：人若爱我，就必遵守我的话，我父也必爱他，我们要到他身旁来，与他同住。^24那不爱我的，就不会遵守我的话。你们所听到的话不是我的，而是差派我的父的。”

25“这些事，我在你们身边的时候，都告诉了你们。^26但那帮助者，就是父因我的名要差来的圣灵，他会事事都教导你们，也会使你们想起我对你们讲过的一切。^27我留下平安给你们，我把自己的平安赐给你们，我给你们的，不像世界所给的。你们的心不要乱，也不要胆怯。^28你们都听见了，我说我要去了，但必回到你们身边。如果你们爱我，就高兴吧！因为我这是去父面前，而父比我大。^29事情还未发生，我现在就告诉你们，是要事成的时候你们可以相信。^30不能跟你们多谈了，因为世界的支配者快到了，纵然他在我身上毫无作用。^31但为了让世界知道我爱父，且知道，父怎样吩咐了我，我就怎样做，起来，我们出去吧。”

15章

1“我是那真葡萄树，我父是培植的人。^2凡我身上不结果的枝子他都剪去，而结果的他就修理干净，要让它结更多的果子。^3由于我对你们所讲的圣言，你们已得了洁净。^4住在我里面吧，我也就住在你们里面。就如一根枝子本不会结果，除非长在葡萄树上，你们也一样，除非住在我里面。^5我是葡萄树，你们是枝子。那住在我里面而我也在他里面的，必果实累累，因为离开了我，你们就不能作什么。^6谁若不住在我里面，就像枝子丢到外头枯掉，被人拾起，扔火里焚烧。^7你们若住在我里面，我的话又常在你们里面，无论你们想要什么，祈求，就给你们实现。^8这样你们结出累累果实，我父便得荣耀，而你们也就是我的门徒了。^9正如父爱我，我也爱你们，住在我的爱里吧。^10你们若遵守我的诫命，就必住在我的爱里，正如我遵守了我父的诫命，便住在他的爱里一样。”

11“这些事我给你们讲了，为使我的喜乐在你们中间，且使你们的喜乐满溢。^12我的诫命就是：你们要彼此相爱，就像我爱你们一样。^13人为朋友舍命，人间的爱没有比这个更大的了。^14如果你们行我吩咐你们的，便是我的朋友了。^15我不会再称你们为奴仆，因为奴仆不知道主子在做什么。我把你们称作朋友，因为我已将我从父身旁听见的一切，都告知了你们。^16不是你们选中了我，是我拣选了你们，并派你们四处结果，要你们的果实常存。而这样，你们奉我的名无论祈求什么，父都会应允。^17我给你们的诫命就是：要彼此相爱。”

18“倘若世界恨你们，要懂得，他们是先恨我才恨你们。^19假如你们属世界，世界就会把你们当作自己人喜爱，但因为你们不属世界，我已从世界中拣选了你们，所以世界才恨你们。^20要记住我给你们说过的话：奴仆不能大于主子。他们若迫害我，也必迫害你们。他们若遵从我的话，你们的话也会遵从。^21但是他们对付你们的所作所为，一切皆由我的名而起，因为他们并不认识差我来的那一位。^22假如我从未来过，没对他们讲过什么，他们就算无罪，但现在他们推卸不了自己的罪责。^23恨我的，也恨我父。^24假使我从未在他们中间行过别人从未行过的神迹，他们也算无罪，但现在我和我父他们都见到了，且憎恨。^25这不过是应验他们的妥拉上所写的话：他们无故地恨我。”

26“我从父那里为你们送来的帮助者，就是出自父的真理之灵，当他到来的时候，他将为我作证，^27你们也要作证，因为从开始你们就和我在一起。”

16章 1“这些事我给你们讲了，免得你们被绊倒动摇。^2人要将你们逐出会堂，不仅这样，时辰要到了，那些杀你们的，都自以为是在侍奉神。^3他们这样行事，是因为他们对父对我都不认识。4a然而我说这些事，是要你们到时候记得我告诉过你们。”

16章

4b“这些事，起初我没有对你们说，因为我还与你们在一起。^5现在，我就要回到那差我来者那里，你们中间却无一人问起你要去哪里？^6反而因我告诉了你们，就满怀悲伤。^7可是我说的是事实，我去是为你们好。如果我不去，那帮助者就不会来你们这里。如果我去了，就会送他到你们这里。^8他一来，就要在罪、在义、在审判，使世人深感有错。^9罪，是因为他们不肯信我；^10义，是因为我要去父的身边，你们就再看不见我；^11审判，是因为世界的支配者已经被定罪。”

12“还有许多事情要告诉你们，但你们现在承受不了。^13要等真理之灵来了，他会带领你们达到全部真理，因为他不会凭自己说话，而是把他听见的说出来，并且要把将来的事向你们宣告。^14他要将荣耀归我，因为他要把从我领受的向你们宣告。^15父所有的一切都是我的，所以我说，他会把从我领受的向你们宣告。”

16“一会儿，你们就看不见我了，再过一会儿，又将看见。”^17有几个门徒便窃窃私语：“他这话是什么意思，‘一会儿，你们就看不见我，再过一会儿，又将看见’，还有‘因为我就要去父的身边’？”^18他们又说：“他说的一会儿是什么意思，我们弄不明白。”^19耶稣已知道他们想发问，便说：“你们是不是在议论我这话的意思，‘一会儿，你们就看不见我了，再过一会儿，又将看见’？^20我实实在在告诉你们，你们要痛哭哀号，世界却要欢乐；你们要悲伤，但悲伤要变为喜悦。^21女人分娩自然会痛苦，因为她的时辰到了。然而婴孩一诞下，她就忘了痛苦，因为开心有一个人儿出世了。^22现在你们也要悲伤，但我会再见到你们，你们的心就会喜悦，而那种喜悦谁也不能夺去。^23到了那日，你们什么也不用问我。我实实在在告诉你们，你们奉我的名无论向父求什么，他必定赐予你们。^24迄今，你们没有奉我的名祈求什么。求吧，会实现的，好让你们的喜悦满溢。”

25“这些事我都用比喻给你们讲过，时辰将到，我不必再用比喻了，可以明明白白地把关于天父的事向你们宣告。^26到那日，你们要奉我的名祈求，我不是说我要为你们祈求。^27父自己爱你们，因为你们爱我，并确信我是从父那里来的。^28我从父那里来到世界，我又要离开世界往父那里去。”

29门徒说：“看，现在你是说白了，不用比喻了。^30现在我们知道你凡事都知道，不需要人提问。就凭这个，我们都相信你是从神来的。”^31耶稣说：“现在你们信了？^32看哪，时辰将到，而且已经到了，你们要被驱散，自顾自逃亡，抛下我独自一个人。其实我不是独自一个人，因为父与我同在。^33这些事我都告诉你们了，为使你们在我里面有平安。在世界你们有磨难，但放心吧，我已经胜过世界。

17章

1耶稣说完这些话，就举目向天说：“父啊，时辰到了，求你荣耀你的儿子，让儿子也荣耀你。^2正如你将管理全人类的权柄赐给了他，命他赐永生给所有你托付他的人。^3认识你是独一的真神，并且认识你所差来的耶稣基督，这就是永生。^4我已在地上彰显你的荣耀，你托付我的工作我已完成。^5父啊，求你现在就在你面前彰显我的荣耀，就是创世以前，我在你身旁所有的荣耀。”

6“你的名，我已经显明给你从世界分别出来的人。他们原是你的，你把他们托付于我，你的圣言他们已遵守。^7现在他们懂得，凡你赐给我的，都是从你那里来的，^8因为我已经将你托付我的话传给了他们，他们已领受又确实知道，我是从你那里来的，并相信是你差派了我。^9我是为他们祈求，不是为世界，而是为你托付我的人祈求，因为他们是你的。^10我的一切都是你的，你的也是我的，而我在他们中间已经得了荣耀。^11我不再在世上了，但他们仍在世上，而我要到你那里去。圣父啊，求你凭你赐给我的名，保守他们，让他们能合而为一，就好像我们一样。^12我与他们在一起的时候，我凭你赐给我的名保守了他们，护卫了他们。他们中间没有一个灭亡，除了那沉沦之子以外，恰好应验了圣经的话。^13现在我要回去你那里，我在世上讲这些，是要他们里面充满我的喜悦。^14我将你的圣言传给他们，世界就恨他们，因他们不属世界，就如我不属世界一样。^15我不是求你把他们从世上带走，只求你保守他们，免被那恶者控制。^16他们不属世界，就如我不属世界一样。^17求你凭真理使他们分别为圣，你的圣言便是真理。^18你怎样差我到世上来，我也怎样派他们到世上去。^19为了他们，我将自己分别为圣，为使他们也可以凭真理分别为圣。”

20“我不仅是为他们祈求，也是为那些听了他们的圣言而信我的人求。^21愿他们都合而为一，就如父啊，你在我里面，我在你里面一样，愿他们都在我们里面，让世人相信你差了我来。^22你赐我的荣耀我已赐给他们，让他们能合而为一，就好像我们合一那样，^23我在他们里面，你在我里面，他们便完全合而为一。让世界知道是你差派了我，并知道你爱他们，正如你爱我。^24父啊，我在哪里，愿你赐我的人也和我在哪里，让他们看见你赐给我的荣耀，因为在创世以前，你已爱我。^25公义的父啊！虽然世界不认识你，我却认识你，还有这些人也知道是你差派了我。^26我已将你的名指示他们，我还要再指示，为使你爱我的爱在他们里面，我也在他们里面。”

18章

1说完这些话，耶稣和门徒一同出去，渡过汲沦溪，对岸有个园子，便同门徒进去。^2出卖耶稣的犹大也知道那地方，因为耶稣和门徒常常在那里聚会。^3犹大领着一营兵，及祭司长、法利赛人的差役，拿着提灯、火把、兵器来到园里。^4耶稣早已知道这即将临头的一切，便上前说：“你们找谁？”^5众人说：“拿撒勒人耶稣！”耶稣说：“我就是。”出卖他的犹大和他们站在一起。^6当他一声我就是，众人纷纷后退，跌倒在地。^7他再问：“你们找谁？”他们说：“拿撒勒人耶稣！”^8耶稣说：“我告诉你们了，我就是。既然你们是找我，就让这些人去吧。”^9这就应验了他先前说的：你托付我的人，我一个都不丢失。^10西门彼得带着一把短剑，他拔剑就砍大祭司的仆人，削了他的右耳。那奴仆名叫马尔霍斯。^11耶稣对彼得说：“把剑收鞘里去！这杯是父赐我的，我怎可以不喝？”

12于是，那一营兵和千夫长和犹太人的差役拿住耶稣，把他绑起来，^13先押到亚那面前，因为他是当年的大祭司该亚法的岳父。^14就是这个该亚法曾给犹太人出主意：“一个人替百姓去死，于你们更有利。”

15西门彼得和另一个门徒跟着耶稣，那门徒是大祭司认识的，所以跟耶稣一起进了大祭司的庭院。^16彼得却站在门外。那大祭司认识的门徒又出来，跟看门的婢女说了，便带彼得进去。^17看门的婢女问彼得：“你也是那人的门徒，不是吗？”他说：“不是。”^18因为天冷，奴仆和差役生了堆炭火，围着取暖。彼得也去站在那里，同他们一起取暖。

19大祭司便审讯耶稣，就他收徒的事和他的教导盘问他。^20耶稣答：“我向来是公开向世人说话，施教总是在会堂和圣殿，就是所有犹太人聚集的场所，从来不在暗地里讲话。^21何必问我？问问那些听众吧，我对他们讲过什么，我说过什么那些人全知道。”^22话刚说完，侍立在旁的一个差役便掴了耶稣一记耳光说：“你就这样回答大祭司吗？”^23耶稣回答他：“如果我讲错了，你指证那错误。但如果讲对了，你为什么打我？”^24亚那便下令，将他绑了，解去大祭司该亚法那里。

25西门彼得还在那里站着取暖，有人问他：“你不也是他的门徒吗？”他否认：“不是。”^26有一个大祭司的仆役，是彼得削掉耳朵那人的亲戚，他说：“我在园子里看见你跟他在一起，不是吗？”^27彼得又否认。

立刻，鸡就叫了。

28耶稣从该亚法那里解到总督府邸时，已是清晨。他们自己没有进总督府，怕沾染污秽，不能吃逾越节晚餐。^29于是彼拉多出来，向他们说：“你们告这人什么罪？”^30他们说：“这人若不是作恶的，我们绝不会把他交给大人。”^31彼拉多说：“那你们把他带走，按你们的律法处罚他就是了。”犹太人说：“可是我们没权判人死刑。”^32这样，耶稣先前说的自己将要怎样死的预言，就要应验了。^33于是彼拉多回到府邸，把耶稣叫来问他：“你是犹太人的王？”^34耶稣反问：“你这句话是出于你自己，还是别人把关于我的事告诉了你？”^35彼拉多说：“莫非我是犹太人？是你的同族人和祭司长把你交给我，你干了些什么？”^36耶稣说：“我的国不属这世界，如果我的国属这世界，我的臣仆早开战了，我也不至落在犹太人手里。但事实上，我的国不是从这世界来的。”^37彼拉多说：“那么，你是王了？”耶稣答：“那是你说的，我是王。我为此而生，也为此而来到世上，就是为真理作证。凡属真理的人都听从我的声音。”38a彼拉多说：“真理是什么？”

19章

18章 38b说着，又走出来，对犹太人说：“我查不出他犯了什么罪。^39但依你们的惯例，逾越节我该给你们释放一人，你们愿不愿意我释放犹太人的王？”^40众人再次叫嚣：“不要这人，要巴拉巴！”那巴拉巴是个强盗。

19章 1于是，彼拉多下令将耶稣鞭打。^2士兵用荆棘编一个桂冠，戴在他头上，又给他披一件紫红袍子，^3来他跟前说：“犹太人的王万岁！”然后，狠狠地给他多个耳光。^4彼拉多再次到外面，对他们说：“听着，我把他带出来，让你们知道我查不出他有什么罪。”^5于是耶稣出来，头戴荆棘冠，身披紫红袍子。彼拉多说：“看，这个人！”^6祭司长和差役一见他，就一片叫嚣：“钉十字架！钉十字架！”彼拉多又说：“那你们把他带走去钉十字架，我查不出他有什么罪。”^7犹太人回答：“我们有律法，根据律法他就该死，因为他自称是神的儿子。”

8彼拉多一听这句话就更是害怕，^9又回去总督府里问耶稣：“你究竟是哪儿来的？”但耶稣不回答。^10彼拉多说：“你不肯告诉我？你不知道我有权释放你，也有权把你钉十字架？”^11耶稣答：“如果不是上天给你权柄，你就无权办我。因此把我交给你的那人罪更重了。”^12从那刻起，彼拉多就想释放他，无奈犹太人使劲叫喊：“如果你释放这个人，就不是凯撒的朋友！凡自称为王的，都是反叛凯撒！”^13彼拉多听得这些话，就把耶稣带出来，到一处叫石铺台的地方——希伯来话叫加巴沙，就在那里坐堂。^14那天是逾越节的预备日，约正午时分。彼拉多对犹太人说：“看，这就是你们的王。”^15他们大声喊叫：“干掉他！干掉他！钉十字架！”彼拉多说：“是要我把你们的王钉十字架？”祭司长答：“除了凯撒，我们没有王。”16a于是彼拉多把耶稣交给了他们，去钉十字架。

16b他们便押着耶稣，^17让他扛起自己的十字架，来到一个名叫髑髅的地方，希伯来话叫各各他，^18就在那里将他钉上了十字架。一同钉的另有两个人，一边一个，中间是耶稣。^19彼拉多还命人做了块牌子，放在十字架上头，写的是：拿撒勒人耶稣，犹太人的王。^20这牌子有许多犹太人念过，因为耶稣钉十字架的地方离城不远，并且是用希伯来、罗马、希腊三种文字写的。^21犹太人的祭司长对彼拉多说：“可否不写犹太人的王，而写此人自称我是犹太人的王？”^22彼拉多说：“我写了，便是写了。”

23那些士兵钉了耶稣，就拿他的外袍分成四份，每个兵一份。内袍也拿了，但那内袍是无缝的，从上到下织成一件，^24他们便商量：“不要撕开它，抽签看谁得吧。”这就应验了圣经的话：

他们分了我的外袍，

又为我的内衣抓阄。

士兵果然这样做了。

25耶稣的十字架旁边，站着他的母亲和姨妈，革罗巴的妻子玛利亚和抹大拉的玛利亚。^26耶稣见母亲与自己所爱的那门徒站在一起，就对母亲说：“女人，看，这是你的儿子。”^27然后对那门徒说：“看，这是你的母亲。”从那时起，那门徒便把她接到自己家。

28之后，耶稣知道一切都已经完成，为了应验圣经的话，便说了声：“我渴。”^29在那里放着满满一罐酸酒，有人就拿海绵蘸满了酸酒，绑在牛藤草枝子上，送到他嘴边。^30耶稣尝了那酸酒，说：“成了！”便低下头，把气息交付了。

31正值那天是预备日，犹太人为避免有死尸留在十字架上，尤其因为那个安息日是大安息日，就请求彼拉多把腿打断，尸体取下。^32于是士兵上前，先这个后那个，把和耶稣同钉十字架的人的腿打断了。^33来到耶稣那里，见他已死了，便没有打断他的腿。^34但有一个兵用枪刺了他的肋旁，立刻，流出了血和水。^35那目击者已作了证，他的见证是可靠的，而且自有一位知道他说的是真话，好让你们也相信。^36因为这一切之发生，是应验了圣经的话：

他的骨头，

一根也不可折断。

^37还有，另一句经文：

他们要仰望自己刺穿的人。

38之后，有个亚利马太城的约瑟求见彼拉多，请求为耶稣收尸。这约瑟也是耶稣的门徒，但因为害怕犹太人，没敢公开。彼拉多准许了，他便去领取遗体。^39那个先前夜访耶稣的尼哥底姆也来了，带了没药和芦荟调制的香料，约三十五公斤。^40他们取下耶稣的遗体，照犹太人下葬的风俗，用亚麻布加香料包殓了。^41在钉十字架的地方有个园子，园内有个新凿的墓窟，尚未葬过人。^42因为那天是犹太人的预备日，那墓窟又近，他们就把耶稣安放在那里。

20章

1一周第一日凌晨，天还黑蒙蒙的，抹大拉的马利亚就来到坟前，见墓窟的大石被挪开了。^2她就跑回去，向西门彼得和耶稣所爱的另一个门徒报告：有人把主移走了，没在墓窟里，不知道放到了哪儿！^3彼得和那位门徒慌忙起身，赶去坟墓。^4两人一起跑，但那位门徒腿快，比彼得先到墓窟。^5他探头一看，只见殓布躺在那里。但他没进去。^6随后西门彼得也到了，一步走进墓窟，见殓布躺在那里，^7还有那包头的手巾，并没有和殓布躺在同一处，而是在另一处放着，卷起的。^8接着，那先到墓窟的门徒也进来，他一见就信了。^9此前，他们一直未明白圣经所说“他须从死人中复活”这句话是什么意思。^10就这样，两个门徒才回家去了。

11玛利亚则站在墓窟外哭泣。她哭着，探头一看，^12看见两个洁白放光的天使，坐在安放耶稣遗体的地方，一个在头那边，一个在脚那边。^13天使问她：“女人，你哭什么？”她说：“有人把我的主移走了，不知道放到了哪儿。”^14说着，就转过身来，看见耶稣站在那里！，但她没有认出是耶稣。^15耶稣问她：“女人，你哭什么？你在找谁？”她以为是园丁，就说：“先生，如果是你搬走的，请告诉我你把他放到哪儿，我去搬回来。”^16耶稣说：“玛利亚！”她转过身来，用希伯来话叫他：“拉波尼！”即我的老师的意思。^17耶稣说：“不要碰我，因为我尚未上去父那里。去，找我的兄弟告诉他们：‘我就要上去我的父，即你们的父那里，到我的神，即你们的神那里。’”

18抹大拉的玛利亚便去向门徒报信：“我见到主了！”又说他还对她说了这些话。

19那天，即一周第一日，黄昏时分，门徒因为害怕犹太人，把门户都闩上了。耶稣来了！站在他们中间说：“愿你们平安。”^20说着，就给他们看自己的双手和肋旁。门徒看见主就开心了。^21他又说：“愿你们平安。就如父差我来，我也派你们去。”^22说着，就朝他们呼一口气，说：“领受圣灵吧。^23你们赦免谁的罪，谁的罪就得赦免；你们抓着谁的罪不放，罪就留下。”

24人称双胞胎的多马，是十二人之一，耶稣来的时候他不在场。^25所以，当其他门徒告诉他我们见到主了，他就说：“除非我见着他手上的钉痕，用指头探过那些钉痕，再伸手探他的肋旁，我绝不相信。”^26八天后，门徒又聚在屋里，多马也在。门户都闩上了，耶稣又来了！站在他们中间说：“愿你们平安。”^27接着，对多马说：“把你的指头放这里，看我双手。伸出你的手来，探我的肋旁。不要做个不信的人，要相信。”^28多马冲口而出：“我的主我的神啊！”^29耶稣说：“是因为你看到我才信吗？那些无须看到就信的人有福了。”

30耶稣当着门徒的面还施行了许多别的神迹，只是没有记在这书上。^31以上所记，乃是要你们信耶稣就是基督，是神的儿子，好让你们信了，可以靠他的名得永生。

21章

1这些事以后，耶稣在提比里亚海边，再次向门徒显现。他显现的经过是这样的：^2当时，西门彼得、双胞胎多马、加利利的迦拿人氏拿但业、西庇太的两个儿子、和另外两位门徒都在一处。^3西门彼得说：“我要打鱼去。”众人说：“那我们跟你一起去。”

他们便出去上船，干了一夜，什么都没有打到。

4天亮时分，耶稣站在岸边！但门徒没有认出是耶稣。^5耶稣说：“孩子们，打到鱼没有？”他们答：“没有。”^6耶稣说：“你们往船右边下网就有了。”他们便撒下网去，险些拉不上来，因为鱼太多。^7耶稣的那位爱徒对彼得说：“是主！”西门彼得一听是主，立刻套上外衣，因为他赤着身子，跳进海里。^8其余门徒就摇船而来，拖着那一网鱼。他们离岸不远，约九十米。^9上了岸，看见那里生了堆炭火，烤着一条鱼，还有面饼。^10耶稣说：“把你们刚才打的鱼拿几条来。”^11西门彼得就上去，把网拉到岸上，满满一网大鱼，共一百五十三条。鱼虽然那么多，网却没破。^12耶稣说：“来，吃早餐吧。”门徒没有一个敢问你是谁？因为都知道他就是主。^13耶稣上前，拿起面饼递给他们，鱼也照样分了。

^14耶稣从死人中复活后向门徒显现，这是第三次。

^15吃完早餐，耶稣对西门彼得说：“约翰的儿子西门，与这些

或作他们

相比，你爱我会更深吗？”他答：“是的，主，你知道我爱你。”耶稣说：“你喂养我的小羊吧。”^16一会儿，又第二次问他：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”他答：“是的，主啊，你知道我爱你。”耶稣说：“你牧养我的羊群吧。”^17接着又第三次问他：“约翰的儿子西门，你爱我吗？”彼得忧伤起来，因为被连问三次你爱我吗？他说：“主啊，你是无所不知的，你知道我爱你。”于是耶稣说：“你喂养我的羊群吧。^18我实实在在告诉你，你年轻时，腰带你自己束上，愿去哪里就哪里。但到年老之时，你要伸出双手由别人束上，送你去你不愿去的地方。”^19这一番话，是指明他将来要怎样死来荣耀神。接着又说：“跟从我吧。”

20彼得转身，看见耶稣的爱徒在后面跟着，就是那天晚餐倚着耶稣胸口问“主，是谁要出卖你”的那个门徒。^21彼得看见他，就问耶稣：“主，他怎么办？”^22耶稣答：“如果我要他留下等我回来，又跟你有什么关系？你跟从我就是了。”^23于是，有句话在兄弟中间流传开去，说那门徒不会死了。其实耶稣并没有说那人不会死，而是“如果我要他留下等我回来。”^24为这些事作证并记录的，正是这门徒。我们知道他的见证是真实的。

25耶稣还有许多事迹，假如一件件都记下来，那要写的书，我想就是全世界也容纳不了。

^1犹大，耶稣基督的奴仆，雅各的兄弟——

致蒙召的人，你们蒙神天父所爱，并且为了耶稣基督而蒙保守：

^2愿怜悯平安与爱多多加给你们。

^3亲爱的，我一直想给你们写信，急切地想谈谈我们同享的救恩，但又觉得必须先写这个，就是勉励你们，要为当初一举托付给众圣徒的信仰而争斗。^4因为有一些人已经混进你们中间，没被注意到，他们是不敬虔的人，是早已写明要被定罪的。他们竟把我们神的恩变为放荡的机会，并且否定独一的主，和我们的主耶稣基督。

^5尽管这一切你们早已知道，我还是想提醒你们：昔日主曾经从埃及救出子民，但后来，还是把不信的灭掉。^6还有天使，那些不守自己职位，擅离居所的，主就套上永恒之锁链，把他们拘留在阴间黑暗里，等待那大日子的审判。^7还有所多玛、俄摩拉及周围的城镇，因为跟他们一样肆意行淫，追求另一种肉欲，就遭受永火的刑罚，被立作后世一个鉴戒。

^8尽管如此，这等人还是陶醉幻象，不但玷污了肉身，更拒绝执政者，贬低光荣天使。^9天使长米迦勒，为摩西的遗体，跟魔鬼争辩的时候，也没敢定他的罪，或拿有辱人格的话打击他，只是说：“主责备你！”^10但这些人，只要是自己不懂的，就诋毁；他们好像兽类，不会思考，只凭本能把事情弄明白；而他们凭本能弄明白的，反被这些摧毁了。

^11他们有祸了！因为他们走上该隐之路，为一点报酬，就自甘坠落在巴兰之谬误里，在可拉的叛乱中，灭亡了！^12这等人是你们爱筵上的污点，与你们同席用餐，却毫无顾忌，只管喂饱自己。他们如浮云无雨，被风吹散。又似晚秋还不结果子的树，连根拔起，死了又死。^13仿佛大海狂涛，涌起自己可耻的泡沫。又如迷途的星星，永远留给他们的，是漆黑的幽暗！

^14针对这等人，亚当的七世孙以诺，曾经预言：

看哪，主来了！

率领他的万千圣者降临，

^15要审判众人，使众生知罪，

追究所有不敬神的妄为，

并一切顶撞神的难听的话。

^16这等人满腹牢骚，怨天尤人，跟着自己的贪欲走，为了利益，不惜阿谀奉承，吹吹打打。

^17至于你们，亲爱的，你们要记住我们主耶稣基督的使徒从前所讲的话。^18过去他们常常对你们说：“临到末世，必有讥诮者按自己不敬虔的贪欲行事。”^19这等人结党营私，是属血气的，没有灵。

20-21至于你们，亲爱的，你们要保守自己在神的爱中，把自己建立在至圣的信仰上，在圣灵中祈祷，期待着我们主耶稣基督的怜悯，直到永生。^22有些人犹疑不决，你们要怜悯他们；^23有的你们要抢救，拉他们出火海；还有的，要边怜悯，边警惕，连那被肉欲弄污了的内袍，也要憎恶。

24-25愿荣耀、威严、能力、权柄，通过我们的主耶稣基督，从万世以前，及现在，乃至永远，^25归给独一的神，我们的救主。他能够保守你们不失足，使你们无瑕地，欢悦地，站立于他荣光面前。阿门。

1章

1-4尊敬的提阿非罗大人阁下：由于我们中间成就的种种事迹，已有多人着手编辑成书，正如从开始便是见证人而又成为宣讲圣言的人所传授给我们的，故在下有意从头精确地考察，按次第一一为大人撰写，让大人知道，您所听所学的都是确实的。

5话说犹太王希律在位之时，亚比雅班上有一位祭司，名叫撒迦利亚，他妻子是亚伦的后裔，名以利沙伯。^6两人皆是神面前的义人，主的一切诫命和规章他们一律遵行，从无差错。^7只是他们无后，因为以利沙伯不育，而两人又都上了年纪。

8一日，轮到他那一班当值，在神面前执礼，^9按祭司执礼的惯例抽签，他得进主的圣所献香。^10献香时，会众在外面祈祷。^11忽有一名主的使者向他显现，站在香坛右侧。^12撒迦利亚一见大吃一惊，十分害怕。^13天使对他说：“撒迦利亚，不要怕，因为你的祈祷已蒙垂听。你妻子以利沙伯会为你生子，你要给他取名约翰。^14他将是你的喜悦，众人要欢庆他的诞生。^15他在主面前要称大，葡萄酒烈酒他不喝，却要在母胎中便充满圣灵。^16他要使许多以色列子孙回到主他们的神的怀抱。^17他要本着以利亚的精神与能力做主的前驱，叫父亲对儿女回心转意，使忤逆的归顺义人的觉悟，叫百姓作好准备能胜任主的子民的圣职。”^18撒迦利亚对天使说：“我凭什么可知这事，我已经老了，妻子也上了年纪？”^19天使答：“我是立于神面前的加百列，是奉命来向你说话，报知这喜讯的。^20听着，你要失声，无法说话，直至事成的那一天，因为你不信我的话，而这话必按时应验。”

21会众在等候撒迦利亚，对他在圣所内迟迟不出都觉得奇怪。^22及至他出来竟不能说话了，只能向他们打手势，成了哑巴，众人才意识到他在圣所见了异象。

23供职的日子一满，他便回家。^24过了些日子，妻子以利沙伯就有了身孕。她藏了五个月不见人，说：^25“是主在眷顾的日子这样待我，从世人中间拿去了我的羞辱。”

26第六个月，天使奉神差派，来到加利利一座叫拿撒勒的村庄，^27访问一个童女。那童女名叫玛利亚，已经许配大卫家一个名叫约瑟的男子。^28天使进屋对她说：“恭喜了，蒙大恩的人，主与你同在。”^29她一听这话就大为困惑，心想：“他这样问候是什么意思？”^30天使说：“玛利亚，不要怕，因为你得了神的恩宠。^31你要怀孕生子了，并且取名要叫耶稣。^32他将被尊为大，称作至高者的儿子，主神要赐他祖先大卫的宝座，^33他将在雅各家称王，直到永远，他的国万世无疆。”^34玛利亚问天使：“这事会怎样发生？我还没与丈夫有亲密关系啊。”^35天使答：“圣灵会降临在你身上，至高者的能力要为你庇荫，故此，你生的那圣者必称为神的儿子。^36还有，听着，你的表亲以利沙伯虽然年迈，也怀上了男胎，六个月的身孕了，谁还说她不育，^37因为在神无所不能。”^38于是玛利亚说：“看，我是主的婢女，愿你说的成就在我身上。”天使便离开她去了。

39不日，玛利亚就起身，急急进入犹大的山乡，来到一座村庄，^40走进撒迦利亚的家，向以利沙伯问安。^41以利沙伯一听玛利亚请安，胎儿就在腹中躁动，以利沙伯被圣灵充满，^42高声说：“女人中你最是有福，你腹中的果实也是有福的。^43我怎么如此荣幸，竟蒙我主的妈妈到我这里来？^44你听，你问安的声音一进我耳朵，腹中的胎儿就雀跃！^45有福啊，她信了，信主所应允她的必定成就。”^46玛利亚说：

“我内心尊主为大，

^47我心灵以神我的救主为乐，

^48因为他垂顾了卑微的使女，

看！今后万代要称我有福。

^49是全能者为我成就了大事，

他的名乃圣，

^50他的怜悯绵延万代，

赐予敬畏他的人。

^51他用膀臂发力，

把心狂气傲的驱散。

^52他打翻宝座上的权贵，

将卑微者高高举起。

^53他让饥饿的得饱美食，

打发富人空手离去。

^54他扶助他的仆人以色列，

始终记念他的慈爱，

^55正如他应允我们先祖亚伯拉罕

和他的子子孙孙，直到永远。”

^56玛利亚陪她住了约三个月，就动身回家。

57以利沙伯产期到了，果然生下一个儿子。^58邻舍亲戚听说主向她大施怜悯，都来一同欢乐。^59到了第八天，给婴儿行割礼，众人便想照他父亲的名字叫他撒迦利亚，^60可是他母亲说：“不是，他叫约翰。”^61他们说：“你们家族可没有叫这名字的。”^62一边就向他父亲做手势，看他的意思叫什么好。^63他要了块小木板，写道：他的名字是约翰。众人都很诧异。^64就在那一刻，他的口舌松开了，便称颂起神来。^65街坊邻舍无不害怕，这事传遍了整个犹太山乡。^66人们听闻了都放在心里说：“这孩子将来会怎样，因为有主的手与他同在。”

^67他父亲撒迦利亚被圣灵充满，深受感动说：

^68“主，以色列的神，

是应当称颂的！

他眷顾救赎了他的子民，

^69在他的仆人大卫之家，

为我们兴起了救恩的角。

^70正如他自古以来，

借着众圣先知的口所说的，

^71要把我们从仇敌、

从恨我们的人手下救起，

^72以彰显对我们祖宗的怜悯，

记念他的圣约，

73a就是他对我们先祖亚伯拉罕所起的誓。

73b他答应我们74a不必惧怕，

74b等他救我们挣脱敌人的手，

74c-75便可以本着圣洁和公义，

一生一世侍奉在他面前。

^76而你，儿啊，将被称为

至高者的先知，

你要做主的先驱，

替他预备道路，

^77教他的子民明白，

他们的罪孽蒙赦免之时，

便是救恩。

^78出于我们的神慈悲的心肠，

他让旭日从高天普照，

^79把光明带给坐在黑暗死荫里的人，

引领我们的脚步

走上平安的道路。”

^80于是，那孩子渐渐长大，心灵坚强，以荒野为家，直至向以色列公开露面那一天。

2章

1那时，正逢凯撒奥古斯都下诏，登记天下人口，^2这是第一次登记，当居里任叙利亚省总督时实施，^3百姓都须回祖籍登记。^4约瑟因是大卫家的后人，就从加利利的拿撒勒村出发，前往犹太，到大卫的城伯利恒，^5准备与所聘之妻玛利亚一同登记。那时她已经怀着身孕，^6走到那里，玛利亚的产期到了，^7就诞下了她的头生子。她用襁褓把婴儿包裹好，放在饲料槽里，因为客店里太挤，没空处了。

8当地有一些牧人在野外值夜，看守羊群。^9忽然，主的一位使者站在他们面前，四面一片主的荣光，牧人吓坏了。^10天使说：“不要怕。听着，我是来给你们报大喜讯的，全体子民的喜讯！^11今天在大卫之城，为你们生了一位救主，就是主基督！^12他还有这记号：你们要找到一个婴儿，襁褓裹着，躺在饲料槽里。”^13忽然，一大队天军在那天使身旁，一同赞美神说：

^14至高处荣耀归于神，

大地上，平安归于

他喜悦的人。

15众天使离开他们升天去了，牧人彼此说：“我们去伯利恒看看，到底主给的指示是怎么回事。”^16他们连忙寻觅去，果然找到玛利亚与约瑟，还有躺在饲料槽里的婴儿。^17看见以后，便把天使讲的关于那孩子的事一五一十报告了。^18大家听牧人这样说都很惊讶。^19玛利亚却把那些话藏在心里，细细思量。^20牧人因所见所闻一切恰如天使所言，便把荣耀赞美归于神，回去了。

^21八天一满，替婴孩行割礼的时候，就给他取名耶稣，正是他成胎之前天使所起的名字。

22满了洁净礼那一日，他们就依照摩西律法，抱着孩子上耶路撒冷去，把他奉献给主，^23如主的律法所载：凡头一胎的男孩都当归圣于主，^24并按照主的律法所记的献上祭品，就是一对斑鸠或两只雏鸽。

25耶路撒冷有一个人，名叫西蒙，这人公义虔诚，一向翘盼以色列得安慰，身上圣灵常驻。^26他得了圣灵启示，知道自己去世之前必见到主膏立的基督。^27他在灵中步入圣殿，遇上耶稣父母抱着孩子进来，要按照律法规定，为他行礼，^28西蒙就双臂把婴孩接过来，称颂神说：

^29“主啊，照你的话，

现在可以放你的奴仆平安去了，

^30因为我亲眼看见了你的救恩，

^31就是你在万民面前预备好的

^32那启示万族的光辉，

你的子民以色列的荣耀。”

33他父母听到这样褒扬孩子的话，十分惊讶。^34西蒙祝福他们，又对婴儿的母亲玛利亚说：“看，这孩子注定了要叫以色列无数人跌倒、复起，又成为一个受反对的记号，^35而你自己内心也会被一把利剑刺穿，正如许多人心底的想法会被揭露。”

36那里还有一位女先知亚拿，是亚设支族法内利的女儿。她已年迈，出嫁后跟丈夫过了七年，^37就守寡至今。八十四岁了，从未离开圣殿一步，禁食祈祷，昼夜侍奉神。^38就在那时候，她也来了，当下称谢神，并把那孩儿的事，告诉了所有翘盼耶路撒冷得救赎的人们。

39他们遵照主的律法办完一切，就返回加利利，往自己村子拿撒勒去了。^40于是，那孩子渐渐成长，强壮，充满了智慧，他身上神的恩宠常驻。

41每年逾越节，他的父母都上耶路撒冷。^42十二岁那年，他们照例上去守节。^43过完了节，该回家了，孩童耶稣却独个儿留在耶路撒冷，父母并不知道，^44只当他在同行的人群中间。走了一天的路，才去亲戚熟人中找他，^45发现人不见了，连忙回耶路撒冷去寻觅。^46寻了三日，才发现他在圣殿里，坐在一群老师当中，一边听讲，一边提问。^47那些人听着，无不为他的聪明和应答如流感到诧异。^48他父母一看这情形，十分惊奇。他母亲说：“儿啊，为什么你这样待我们？看你爸爸和我，找你找得好担心呀！”^49可是他说：“你们为什么找我？莫非你们不知道，我必须在我父亲这里？”^50他们不明白，他说这话是什么意思。^51他随从父母下去了，回到拿撒勒，顺从他们，而他母亲把这一切都存在心里。^52耶稣在智慧、体魄、神的恩宠以及人的喜爱上，都与日增长。

3章

1在提庇留凯撒在位第十五年时，本丢·彼拉多任犹太省总督，希律为加利利的分封王，他的弟弟腓力为以土利亚和特拉可尼地区的分封王，吕撒尼亚任亚比利尼的分封王，^2亚那与该亚法任大祭司：

荒野中，神的话临到撒迦利亚之子约翰。^3他走遍约旦河两岸，宣讲悔改的洗礼，以求罪得赦，^4正如以赛亚先知书上所载：

荒野里一个呼喊者的声音：

你们预备好主的道，

修直他的路。

^5一切洼谷要填满，

大小山岗要铲平，

弯弯曲曲的要拉直，

高高低低的要修成坦途。

^6全人类要看见神的救恩。

7群众纷纷前来受洗，他却对他们说：“毒蛇养的！谁警告你们了，想逃避那将临头的天怒？^8那就结出果子来吧，要与悔改的心相称，不要自说自话：‘反正我们先祖是亚伯拉罕’。我告诉你们，神能从这些石头生出子孙给亚伯拉罕。^9斧子已经搁在树根上，凡不结好果子的，都要砍下来，丢到火里！”^10群众问他：“那么，我们该怎么办？”^11他答：“有两件内袍的，要分给那没有的。有食物的，也要与人分享。”^12来了几个税吏也想受洗，说：“老师，我们该怎么办？”^13他说：“规定以外，不可多抽。”^14连当兵的也问他：“我们呢，该怎么做才好？”他答：“不威胁，不敲诈，拿了粮饷就要知足。”

15由于百姓期待已久，大家心里都在猜想会不会约翰就是基督。^16所以约翰当众声明：“我这是用水给你们施洗，但那要来的一位，能力比我大得多，我连给他解鞋带都不配。将来他给你们施洗，要用圣灵与火。^17他手拿扬谷铲，要扬净自己的禾场，将麦粒收进谷仓，而糠秕却要用不熄的火烧尽。”^18就这样，他向百姓传福音，还用许多其他的话劝诫他们。

19可是分封王希律，因为弟妇希罗蒂以及自己作恶多端，被约翰谴责，^20便将约翰关进了监牢，罪上加罪。

21话说百姓受洗完毕，耶稣也受了洗。正在祈祷，天就开了，^22圣灵以实体形象显现，状如鸽子，降临他身上。还有一个话音从天而来：“你是我的爱子，我喜悦你。”

^23耶稣开始传道时，约三十岁，人以为是约瑟的儿子。约瑟是希里的儿子，24

依次追根溯源：

玛塔，利未，麦基，雅拿，约瑟，^25玛他提亚，亚摩司，拿鸿，以斯利，拿该，^26玛押，玛他提亚，西美，约瑟，犹大，^27约亚拿，利撒，所罗巴伯，撒拉铁，尼利，^28麦基，亚底，哥桑，以摩当，珥，^29约书亚，以利以谢，约令，玛塔，利未，^30西缅，犹大，约瑟，约南，以利亚敬，^31米利亚，买南，玛达他，拿单，大卫，^32耶西，俄备，波阿斯，撒门，拿顺，^33亚米拿达，亚当民，亚兰，希斯仑，法勒斯，犹大，^34雅各，以撒，亚伯拉罕，他拉，拿鹤，^35西鹿，拉吴，法勒，希伯，沙拉，^36该南，亚法撒，闪，挪亚，拉麦，^37玛土撒拉，以诺，雅列，玛勒列，该南，^38以挪士，塞特，亚当，亚当即神的儿子。

4章

1耶稣被圣灵充满，离开约旦河，由灵引导进了荒野，^2整整四十天，受魔鬼诱惑。那些日子他什么也没有吃，日子完满结束，他就饿了。^3魔鬼对他说：“你若是神的儿子，就吩咐这块石头变成面饼吧。”^4耶稣答：“圣经记着：

人活着，不是单靠面饼。”

5接着，带他登上高处，顷刻间，把天下万国指给他看，^6说：“这一切权柄及其荣华，都赐给你，因为这些都已交在我手里，随便我愿意给谁，^7只要你在我面前叩拜，全部便归你所有。”^8耶稣答：“圣经记着：

你应当敬拜主，

唯独侍奉他。”

^9又将他领到耶路撒冷，让他站在圣殿之巅，说：“你若是神的儿子，就从这儿跳下去吧。^10圣经记着：

神会命天使保护你，

^11他们会把你托在手上，

免得你的脚碰着石头。”

^12耶稣答：“圣经已说了，

不可试探主，你的神。”

^13魔鬼种种诱惑都用尽了，只好放了他，另觅时机。

^14于是，耶稣带着灵的能力回到加利利，名声传遍了四方。^15他在他们的会堂施教，处处受人赞扬。

16来到拿撒勒，他长大的地方，像往常的习惯，安息日进了会堂。有人将以赛亚先知书递给他，展开书卷，只见写着这么一段：

^18主的灵在我身上，

因为他给我膏了油，

要我向贫贱人报喜讯。

他派我宣布

被掳的要释放，

瞎眼的要看见，

受压制的得自由，

^19宣告主悦纳人的禧年！

20读罢，收起书卷，交还司事，就坐下。会堂里人人的眼睛都盯着他，^21他就说：“刚才你们耳中这一段经文，今天应验了。”^22众人都称赞他，但又觉得诧异，他开口说话竟如此动听，就议论起来：“这是约瑟的儿子，不是吗？”^23他答：“你们肯定要对我讲这句谚语了：医生啊，医医自己吧。你在迦百农的事迹我们都听说了，这里，在自己家乡，你也施展一下吧。”^24接着他又说：“没有一个先知，在自己家乡是受欢迎的。^25我对你们说实话，从前以利亚的时代，三年六个月不下雨，遍地饥荒肆虐。那时以色列寡妇大增，^26可是，以利亚并没有被派往他们那里，而是去了西顿的撒勒法找一个寡妇。^27还有，先知以利沙的时候，以色列患麻风的人很多，然而，除了叙利亚人乃缦，他们没有一个得洁净的。”^28会堂里的人一听这话，都怒气填胸，^29一哄而起，把他赶出村去。那村子就建在山头，他们把他拉到山崖，要把他推下去。^30不料他穿过人群，脱身离去了。

^31他下到迦百农，安息日又向人施教。^32大家对他的教诲大为惊叹，因为他出言带着权柄。

33那会堂里有一个人，被污灵的邪气附着，高声喊叫：^34“哎呀，拿撒勒的耶稣，你要我们干什么？你是来灭我们的吗？我知道你是谁，神的圣者。”^35耶稣呵斥它：“闭嘴，给我出来！”那污灵把那人一下摔倒在中间，没敢伤害他，就出来了。^36众人都很惊讶，互相谈论：“这是怎么回事？如此权能，他强有力地对污灵一下令，它们就出来。”^37于是，他的名声传遍了四周每一个角落。

38出了会堂，走进西门家。西门的岳母正发着高烧，大家都求他医治。^39耶稣站在她身旁，一声呵斥，那烧便退了。她立刻起身，还服事他们。

40日落时分，人们把家里的病人，不论患了什么病，都带来见他。他一一为他们按手，医好他们。^41又有许多邪灵从那些人身上被逐出来，邪灵喊着：“你是神的儿子！”可是耶稣斥责它们，不许它们说话，因为它们知道他是基督。

42黎明时分，他便出门，去到一个僻静的地方。众人四处寻觅，才找着他，他们挽留他，请他不要离开。^43可是他说：“我也必须到别的村镇去传神的国的福音。我被差派就是为了这缘故。”^44于是他继续走遍了犹太各个会堂去传道。

5章

1一天，他站在革尼撒勒湖边，群众拥来要听神的圣言。^2他见湖边停着两条船，渔夫已经下来，在洗渔网。^3他上了其中一条属西门的船，请他把船撑开去，稍稍离岸，坐定了，就从船上向群众施教。

4宣讲完毕，便对西门说：“把船摇到水深处，下网打鱼吧。”^5西门说：“老师，我们劳动了一个通宵，什么也没打着。不过，照你说的，我再下网试试吧。”^6网一下，圈住的鱼太多了，把网都撑破了。^7连忙招呼另一条船上的伙伴来帮助，他们赶来，把两只船装得满满的，几乎要沉了。^8西门彼得看见这种情景，便跪在耶稣膝前说：“主啊，请离开我，我是个罪人哪！”^9这一网竟打了那么多鱼，他和其他的人都大吃一惊，^10与他合伙的西庇太的儿子雅各和约翰也一样。耶稣却对西门说：“不要怕，今后你要网的是人了。”^11他们把两条船靠了岸，就撇下一切，跟从了他。

12有一次在一个镇里，忽有一个人满身皮肤病，见了耶稣就俯伏在地恳求他：“主啊，你若愿意，必能使我洁净！”^13他伸出手摸了摸他，说：“我愿意，你洁净了吧。”皮肤病立刻离开了他，复归洁净了。^14又叮嘱他不可告诉任何人：“去，让祭司检查，为你的洁净献上摩西规定的祭品，给他们为证即可。”

^15但他的名声传扬更广了，大群的人聚拢来聆听，求他医治疾病。^16他却退到荒僻地方，祷告去了。

17一日，正在施教，在座的有法利赛人和律法经师，来自加利利各村庄，乃至犹太和耶路撒冷，主的权能与他同在，叫他能治病。^18忽然，有人抬着一张床，想送一个瘫子进来，放在他面前。^19但因为人太挤，无法进去，他们就爬上房顶掀起瓦片，将那瘫子放小床上，缒下房子中央，放在耶稣跟前。^20耶稣看见他们的信心，便对瘫子说：“朋友，你的罪蒙赦免了。”^21经学家和法利赛人议论起来：“这家伙是谁，竟敢出言亵渎？除了神以外，谁能赦罪？”^22耶稣知道他们在议论，便说：“为什么你们心里议论？^23到底哪一样容易，是说：‘你的罪赦免了’，还是说：‘起来，走路吧’？^24不过，为了让你们明白，人子在世上掌赦罪的权柄”，他对瘫子说：“我命你，起来！拿起你的小床，回家去吧。”^25那人立刻起身，当着众人面前，扛起自己躺过的小床，一路颂扬神，回家去了。^26人人都目瞪口呆，大惊失色，把荣耀归于神说：“我们今天看见的，太不可思议了！”

27事后出来，看见一个税吏，名叫利未，坐在税亭里，便对他说：“来跟从我吧。”^28他就起身，告别一切，跟了他。^29利未还在自己家里为他摆开盛宴，很多人包括税吏和其他人，都来与他们同席。^30法利赛人和经学家对门徒抱怨说：“你们为什么跟税吏、罪人一起吃喝？”^31耶稣答：“健康的人不需要医生，患了病的人才需要。我来不是要召义人，而是召罪人悔改。”

33他们接着又说：“约翰的门徒经常禁食做祷告，法利赛人也一样，只有你的门徒在吃喝。”^34耶稣说：“新郎还跟宾客在一起呢，你们不能叫宾客禁食吧？^35可是等到新郎从他们中间被捉走时，那一天，他们就要禁食了。”

36他还对他们讲了个比喻：“没有人会撕了新衣服来补旧衣服，否则，不但新的撕破了，那新撕下的补丁也不配旧的。^37也没有人会拿新酒装在旧皮囊里，不然，酒会把皮囊涨破，漏掉酒还弄坏了皮囊。^38不，新酒必须装入新皮囊。^39没有人喝了陈酒又想要新酒，因为他老说：还是陈的好。”

6章

1有一次安息日，经过一片麦田，他的门徒一边掐麦穗，一边用手搓着吃。^2有几个法利赛人就说：”安息日不可以做的事，你们怎么也做？”^3耶稣答：“大卫和随从饥饿时做了什么，你们没有念过吗？^4他如何进神之屋，自己拿供饼吃不算，还给他的随从吃，虽然那供饼本来只有祭司们可以食？”^5他还说：“人子是安息日的主子。”

6另一次安息日，他到会堂施教，那里有一个人，右手萎缩了。^7经学家和法利赛人眈眈窥视，看他会不会在安息日治病，好找把柄去告他。^8他明知他们在想什么，却对那萎缩了一只手的人说：“你起来，站中间来。”他就起身站着。^9耶稣对他们说：“我问你们，在安息日哪一样可以做，行善或作恶，救命或杀人？”^10说罢，便环视周围所有的人，对那人说：“你伸出手来。”他手一伸，手就完好如初了。^11他们怒火中烧，彼此谋划如何下手对付耶稣。

12在那些日子，他去山上祈祷，整夜不息祷告神。^13天亮以后，他召集门徒，从中选出十二人，称他们为使徒， 14就是：西门——又给他起名叫彼得、和他弟弟安德烈、雅各和约翰、腓力、巴多罗迈、^15马太、多马、亚勒腓家的雅各、奋锐党西门，^16雅各的儿子犹大，以及加略人犹大，那个变成叛徒的。

17与他们下了山，到一片平地停下。一大批门徒和无数百姓，来自犹太各地、耶路撒冷、乃至沿海的推罗、西顿一带，^18都是来听他和求医治疾病的。连那些被污灵缠绕的，也痊愈了。^19大家争着要摸他，因为有能力从他身上发出，可医治一切。^20他抬头注视着一众门徒，说：

“贫贱的人有福了，

因为神的国属于你们。

^21现在挨饿的人有福了，

因为你们必得饱足。

现在哀哭的人有福了，

因为你们必将欢笑。

^22人如果为人子的缘故仇恨你们，

排斥辱骂你们，

唾弃你们的名字，

好像唾弃恶物，

你们就有福了。

^23当那日来临，要欢欣雀跃。

看，你们在天上的报赏是大的！

因为他们祖宗对待先知也是这样。

^24可是，你们富有的人有祸了，

因为你们已得了安慰。

^25现在饱足的人有祸了，

因为你们必将挨饿。

现在欢笑的人有祸了，

因为你们必将哀哭。

^26人人都说你们的好话之时，

你们就有祸了，

因为他们祖宗对待假先知也是这样。”

27“我告诉你们听着的人，要爱你们的仇人，对恨你们的要行善；^28咒诅你们的，要祝福；凌辱你们的，要为他们祈祷。^29有人掴你这一边脸颊，你把那一边也给他；有人夺你的外袍，你连内袍也让他拿去；^30凡求你的，都要给他；有人夺你东西，不要追回来。^31你们愿意人怎样待你们，你们就应怎样待人。”

30“如果你们只爱那些爱你们的人，那有什么值得赞扬的？连罪人也爱那些爱他们的人。^33你们若只善待那些善待你们的，那有什么值得称赞的？连罪人也这样做。^34如果你们只借给那些有望偿还的，那有什么值得赞许的？连罪人之间，也有借有还，如数收回。^35相反地，要爱你们的仇人，善待他们，借出去便不要指望偿还。这样，你们的报赏就必大了，也必当得起至高者的儿子，因为他对那些忘恩作恶的，是一样的恩待。^36所以你们要仁慈，正如你们的父仁慈一样。”

37“不可挑剔人，自己就不会受审判。不可定罪，自己就不会被定罪。要饶恕，才会蒙饶恕。^38要施予，才会蒙赐予，并且升斗满满，摇紧按实，堆尖流下，倒在你们怀里。因为你们拿什么量器量给人，就必拿什么量给你们。”

39他还给他们讲了个比喻：“莫非瞎子能给瞎子引路，不会一块儿掉进坑里吗？^40弟子是高不过老师，但学成了的，将和老师相似。”

41“为何看见你兄弟眼中的木屑，自己眼中的大梁却从不在意呢？^42自己眼中一根大梁看不见，怎能还对你兄弟说：‘兄弟，让我把木屑从你眼中取出来’？表里不一的人哪！你先搬走自己眼中的大梁，看清楚了，才取得出你兄弟眼中的木屑。”

43“因为是好树，就不会结劣果，病树也不会结好果。^44每一棵树如何，都可以从自身的果子认出来。荆棘上采不到无花果，蒺藜丛里也摘不到葡萄。^45善人从善的宝库发出善，恶人从恶的仓库发出恶，因为他口里流露的，无非是心里装满的。”

^46“你们为什么叫我‘主啊主啊’，却不照我说的做呢？”

47“凡来我跟前，听了我这些话便照着做的，让我指给你们看他像谁。^48他就像一个盖房子的人，往深处挖去，把地基建在磐石上。大水暴涨，洪流冲击，却不能摇动那房子，因为建筑得法。^49但那听了却不做的，就好像一个不打地基便在其上盖房的人。洪水一冲，那房子立刻就倒塌，毁坏得极为可怕。”

7章

^1向百姓讲完这一席话以后，他便进了迦百农。

2当地有个百夫长，他器重的一个爱仆病了，奄奄一息。^3他听说耶稣的事迹，就托了几个犹太长老来他那里，乞求救那奴仆一命。^4长老们来到耶稣面前，郑重其事地恳请他：“此人是配得您去帮他，^5因为他一向爱护我们的民族，还为我们建造会堂。”^6耶稣便与他们同去。将近他家时，百夫长又派了几个朋友来说：“主啊，不必劳烦了，我没有资格请您到我舍下来，^7也不配冒昧出迎。您只要说一句话，我这孩子即可痊愈。^8我是个服从命令的人，自己手下也有士兵。命一个：‘去’，他便去；叫一个：‘来’，他就来；吩咐奴隶：‘做这个’，他就去做。”

9 耶稣听了十分惊讶，转过身来，对跟从的人群说：“我实在告诉你们，如此信心，就是在以色列我也未曾遇见过。”^10传话的人回到百夫长家，只见那仆人已经好了。

11之后，他往一座叫拿因的城镇去，同去的有门徒和一大群人。^12走到城门口，恰逢出殡，死者是一个寡妇的独生子，镇里有许多居民来送丧。^13主看到那寡妇就心生怜悯，对她说：“不要哭。”^14随即上前摸一下棺材，杠夫便站住，他说：“年轻人，我命你，起来！”^15那死人就坐起来，开口说话了。接着，将他交给了他母亲。^16众人都满怀敬畏，把荣耀归于神说：“是大先知在我们中间兴起，神眷顾了他的子民了！”^17这句话传遍了犹太及周围各地。

18话说约翰的门徒将这些事告诉了他，他便叫过其中两个来，^19派他们到主那里去问：“你可是要来的那一位，还是我们要等待别个？”^20两人便来见他说：“洗者约翰派我们来求问：‘你就是要来的那一位，还是我们要等待别个’？”^21其时，他刚治好了许多受疾病折磨的、被邪灵缠身的，又赐许多盲人复明，^22便回答说：“去，把你们的所见所闻告诉约翰，就是瞎子看见，瘸腿走路，麻风洁净，聋子听见，死人复活，穷人得了福音。^23凡没有因我跌跤的，就有福了。”

24约翰的使者走后，他便开始对群众讲论约翰：“你们去荒野为了看什么？不会是风吹芦苇吧？^25那又是去看什么呢？看身穿细软衣服的人吗？可是服饰华丽，穷奢极侈的人是在王宫里呢。^26究竟去看什么？看先知？对了！我告诉你们，他何止是先知。^27圣经记着：

看哪，我要我的使者给你开路，

为你准备你的道路。

这句话是指着他说的。^28我告诉你们，凡女人所生的，还没有一个及得上约翰之大。然而在天国，最小的那一位比他还大。”

29所有接受了约翰的洗礼的百姓，就连税吏，听见这话都认神是公义的。^30但法利赛人与律法经师却拒绝神对他们的旨意，没有接受约翰的洗礼。

31“至于这一代人，我能把他们比作什么？他们像个什么呢？^32他们像是小孩坐在街市上喧嚷，互相喊叫：

我们给你们吹笛，

你们不跳舞，

我们唱了哀歌，

你们不捶胸！

33因为洗者约翰来时，不吃饼不喝酒，人们就说他有邪灵附身。^34人子来了，也吃也喝，他们却说：看，一个暴饮暴食的家伙，税吏和罪人的朋友！^35然而，智慧称义，在她每一个儿女。”

36有一个法利赛人请他吃饭，他去到那法利赛人家里，刚入席，挨着靠垫半卧着。^37忽然进来一个女人，是城里的罪人，她得知他在那法利赛人家吃饭，便拿着一个盛着香膏的雪花石膏瓶，^38站在他身后，挨着他的脚哭，眼泪滴湿了他的脚，忙用自己的头发擦干，不停亲吻他双脚，又抹上香膏。^39邀请他的法利赛人看见了，心里说：“这人若是先知，就该知道摸他的是谁，是怎样的女人，她是个罪人哪！”^40耶稣对他说：“西门，我有句话跟你讲。”他说：“老师，请说。”^41“某债主有两个债户，一个欠他五百银币，另一个欠五十。^42因为他们都无力偿还，就开恩两个都免了。这两个人，谁爱他多些？”^43西门说：“我想是那免债多些的。”他说：“你判断一点没错。”^44于是，转身朝着那女人，对西门说：“你看见这女人吗？我来到你家，你没有给我端水洗脚，她却用眼泪替我洗脚，再用头发擦干。^45你没有给我一个亲吻，她却从我进来的那一刻，便不停吻我的双脚。^46你没有用油替我膏头，她却用香膏抹我的双脚。^47所以我告诉你，她的罪虽多，都得了赦免，因为她的爱多；而那赦免少的，爱也少。”^48于是，就对她说：“你的罪赦免了。”^49同席的人心里说：“这人是谁，竟然赦起罪来！”^50可是耶稣对那女人说：“你的信救了你，去吧，愿你平安。”

8章

1此事以后，他便走遍城镇村庄，四处宣讲神国的福音。同行的除了那十二人，^2还有一些得了医治、祛除了邪灵疾病的女人，包括人称抹大拉的玛利亚——从她身上曾赶出七个污灵、^3约亚拿——希律的管家胡乍的妻子、以及苏珊娜等许多别的女人，她们都拿出自家财物来资助他们。

4当时又有大群人聚拢，还有来自各城镇的人到他那里，他说了一个比喻：^5“有个撒种的出去撒种。撒的时候，一些种子落在路旁，遭人践踏，鸟儿飞来吃了。^6一些落在石头上，因为缺水，才发芽就枯死了。^7还有一些落在荆棘丛中，因同荆棘一起生长，就窒息了。^8只有播在好土里的，才长大结了籽实，得了一百倍的收获。说罢，他高声喊：有耳可听的，就应当听了！”

^9门徒问他，这比喻是什么意思。^10他说：“神国的奥秘只给你们知道。对于别的人就用比喻，叫——

他们看了，却不见，

听了，却不明白。”

11“这比喻的意思是：种子是神的圣言。^12那撒在路旁的，是说人听了，魔鬼随即到来，把圣言从他们心中夺去，唯恐他们信了得救。^13那落在石头上的，是说人听了圣言，即欢呼接受，但这等人没有根，不过是相信片时，一旦遇上考验便倒退了。^14还有那掉在荆棘丛中的，是说人听了，正向前行，却被今生的烦恼、财富、享乐挤住了，籽实就成熟不了。^15而那播在好土里的，是说人听了圣言，便守护在高尚善良的心里，不屈不挠，最终结出籽实。”

16“没有人点了灯，再拿瓦罐子盖上或藏在床底下的。灯是放在灯台上，让进来的人都看得见光。^17因为没有什么隐藏的事，会不显露出来，也没有什么隐蔽的事，会永不让人知道，永不显露出来。^18所以你们要当心如何聆听。因为凡有的，还要多给；凡没有的，连他自以为有的，也要夺去。”

19他母亲和弟弟来找他，但因人太挤，近前不了。^20有人传话给他：“你母亲和弟弟站在外面，想见你呢。”^21可是他回答他们：“听了神的圣言就照做，这样的人才是我的母亲、我的兄弟。”

22有一天，他率门徒上了船，对他们说：“我们到湖对岸去吧。”他们便起航。^23船行了不久，他便睡着了。忽然，湖上狂风大作，快将他们吞没，极其危险。^24他们慌忙把他叫醒说：“老师啊老师，我们完了！”他这才醒来，对风和浪呵斥一顿，风浪便止住了，一片平静。^25对他们说：“你们的信心哪儿去了？”他们又害怕又惊诧，一个问一个：“这人究竟是谁？他一声命令，连狂风大浪也服从他！”

26船到了格拉森人的地界，与加利利相望。^27刚上岸，就有那城一个被邪灵附身的人迎面而来。那人已经很久不穿衣服，不住房屋，只以墓窟为家。^28他见是耶稣，就高声呼叫，跪倒在他面前，大声说：“至高神的儿子耶稣，我和你之间有什么？求求你，别折磨我。”^29因为他已下令，要那污灵从那人身上出来。原来好多次，那邪灵操纵他，他虽被人用铁链脚镣锁起看管，但他总是挣断锁链，被邪灵赶进荒野。^30耶稣还问他：“你叫什么名字？”他答：“军团。”原来住进他身上的邪灵很多。^31它们都在央求他，不要命令它们下无底深渊。^32那边山坡上，恰有一大群猪在吃东西，它们便央求耶稣允许去投进那群猪里。耶稣准许了，^33它们便从那人身上出来，去附了猪体。顿时，那一群猪全部冲下陡坡，投进湖里，淹死了。

34放猪的人见状，便逃回去向城里和乡间的人们报告。^35人们都赶来看是怎么回事。走到耶稣那里，只见那个邪灵附过体的人坐在耶稣脚前，已经穿上衣服，神智清醒了，他们不禁害怕起来。^36那几个目击者，把邪灵附体的人得救的经过，一五一十说了一遍，37a格拉森及四周的居民就纷纷要求他离开，因为他们惶恐万状。

37b上了船，正要返航，^38那个祛了邪灵的人来恳求，可否跟随左右。但耶稣打发他回去说：^39“回家去吧，把神为你做的详细告诉他们。”他去后，便走遍全城，到处宣扬耶稣为他所做的一切。

40耶稣回来时，又是大群人迎接，大家都在等着他。^41忽有一人走来，名叫睚鲁，是会堂主管，他仆到耶稣的脚前，苦苦哀求快去他家，^42因为他有一个独生女，快要死了，年方十二。群众便拥拥挤挤，跟着他前去了。

43这时有一个女人，患出血十二年了，也不见好。^44她挤到耶稣身后，摸了摸他外袍的穗子，立刻，出血就止住了。^45耶稣说：“是谁摸了我？”众人都不承认。彼得说：“老师，人群都挨着你，拥挤呀。”^46可是耶稣说：“有人摸了，因为我感觉有一股能力从我里面发出去。”^47那女人见隐瞒不过，战战兢兢上前来，仆到他跟前，把自己摸他的缘故，如何立刻得到医治，当众坦白了。^48耶稣对她说：“女儿，你的信使你痊愈了，平平安安地回去吧。”

49正说话的时候，会堂主管家有人来报：“你的女儿已经死了！不必再劳烦老师了。”^50耶稣听见就对他说：“不要怕，只要信，她就有救。”^51来到主管家，他不准任何人跟随进屋里去，除了彼得、约翰、雅各以及那孩子的父母。^52众人都在捶胸哀号，他却说：“不要哭，她没死，不过睡着罢了。”^53他们明知女孩已死了，都嘲笑他。^54他握住她的手，叫一声：“孩子，起来！”^55她的气息就回来了，立刻，人就起来了。于是耶稣吩咐给她东西吃。^56她的父母目瞪口呆，但他叮嘱他们，这事不可告诉人。

9章

1他把那十二人叫拢来，授与他们能力和权柄，制伏一切邪灵，医治各样疾病，^2差派他们宣讲神的国，并医治病人。^3对他们说：“上路什么也不要带，手杖、皮口袋、面饼、银钱一律不带，也无须带两件内袍。^4无论进了哪一家，就应在那家借宿，走时也从那里离开。^5若有谁不欢迎你们，你们离开那城镇时，要把脚上的尘土跺落，见证他们的错。^6他们便出发去传福音，一村庄一村庄走遍，四处治病。”

^7所有这些成就的事迹，分封王希律也听说了，他大为困惑，因为有人说约翰从死人中复活了， 8也有人说是以利亚在世，还有人说是古时某先知复活了。^9但希律说：“我已经把约翰斩首了！这人到底是谁，我老听说他这些事？”于是就设法要见见他。

10话说使徒回来，向他详细汇报了一切，他便带着他们，悄悄避去一个叫伯赛大的乡镇。^11可是群众知道了，也跟了来。他接待了他们，给他们讲论神的国，需要医治的，都一一医好。

12天色渐渐向晚，那十二人过来对他说：“让大家散了吧，这样他们可以去周围的村庄、园圃投宿找吃的，这地方可荒僻哪。”^13不料他说：“那你们给他们些吃的吧。”他们说：“我们没有多少呀，只有面饼五块、鱼两条。除非我们自己去买了粮食来供所有的人吃。”^14因为那群人，仅男丁就约有五千。他却说：“叫他们分组坐下，每组约五十人。”^15门徒就照办，让众人都坐好。^16然后，他拿起那五个饼和两条鱼，望着天空，献上了，掰开，递给门徒，由他们送到人们面前。^17人人都吃个饱，剩下的碎块拾起来，装了满满十二个篮子。

18有一次，他独自祷告的时候，只有门徒和他在一起，他问他们：“传言怎么讲，我是谁？”^19他们答：“洗者约翰。不过也有人说是以利亚。还有人说是古时的一位先知复活了。”^20他又问：“那么你们说呢，我是谁？”彼得说：“神的基督。”^21可是他警告他们，叮嘱他们不可告诉任何人。^22还说：“人子必须受尽折磨，被长老、祭司长和经学家鄙弃，乃至杀害，但第三天必复活。”

23接着，又对所有人说：“谁愿意跟从我，就应当舍弃自己，每天背起自己的十字架来追随我。^24因为凡是想救自己生命的，必失去生命；但凡为了我的缘故而失去生命的，必救了生命。^25是的，纵然赢了全世界，却失丧自己或赔上自己，于人有什么益处？^26凡以我和我的话为耻的，将来在人子与父及圣天使的荣耀中降临之时，人子也必以他为耻。^27我实在告诉你们，这里站着的人当中，有些在没有尝到死的滋味以前，即可看见神的国。”

28这一番话以后，大约过了八天，他带着彼得、约翰和雅各上山去祈祷。^29正祷告时，他的面貌不同平常，衣袍洁白刺眼，仿佛闪电。30-31忽有两个人在荣耀中显现与他谈话，是摩西和以利亚，他们谈的是他的离去，就是那将要在耶路撒冷成就的事。^32但彼得和同伴昏昏欲睡，及至清醒了，就看见他的荣光，和一起站着的那两个人。^33二人像是正要告辞时，彼得对耶稣说：“老师哪，我们来了这儿，太好了！让我们搭三座帐篷，你一座，摩西一座，以利亚一座。”他根本不知道自己在说什么。^34正说着，飞来一片云，覆盖了他们，他们入了云端里面，越发害怕了。^35云雾中传来一个话音：“这是我的儿子，是我拣选的，你们要听从他。”^36那话音过后，只见耶稣独自一人。此后那一段日子，他们对所见的守口如瓶，谁也没有告诉。

37第二日，他们下了山，一大群人迎面而来。^38人群里忽有人叫嚷：“老师呀，求求你看一看我的儿子，我的独子！^39灵一附他身上，他就忽然乱叫，又令他抽风，口吐白沫，把他折磨得粉碎了，还不肯离开。^40我央求你的门徒驱赶，奈何他们没能做到。”^41耶稣说：“唉，不信且被误导的一代！我和你们在一起，容忍你们，还要多久？把你的儿子带过来吧。”^42那孩子没走几步，就被邪灵摔倒，抽起风来。但耶稣对那污灵一声呵斥，孩子便治好了，把他交还了他父亲。43a众人都惊叹神的威荣。

43b正当人人都惊奇他所做的一切时，他对自己的门徒说：^44“这句话你们得小心听好：人子将要被交在人的手里。”^45可是他们不明白这句话，仿佛隐蔽着，不让他们领悟，而他们又害怕问他。

46他们中间起了意见，争论谁是最大。^47耶稣知道他们心中的想法，就拉过一个小孩来，叫他站在自己旁边，^48对他们说：“谁因我的名欢迎这小孩的，就是欢迎我；谁欢迎我，就是欢迎派我来的那一位。你们当中最小的那一个，他才是最大的。”

49约翰接着说：“老师，我们看见有人奉你的名驱魔，就制止了他，因为他不是同我们一起追随你的。”^50不料耶稣说：“不必制止，凡不反对你们的，就是站在你们这一边的。”

10章

9章 51他被接走升天的日子近了，他满脸决心，要上耶路撒冷去，^52并派出使者先行。使者进入撒玛利亚人的一个村庄，为他预备食宿，^53可是村民不欢迎他，因为他的脸朝向耶路撒冷。^54门徒雅各和约翰看见了说：“主啊，要不要我们吩咐火从天降下，把他们烧了？”^55但他转过身来，斥责他们。^56他们便去了别的村庄。

57在路上，有人对他说：“无论你往哪里去，我都愿追随你！”^58耶稣说：“狐狸有穴，飞鸟有巢，人子却连一块枕头的地方也没有。”

59他对另一个人说：“来跟从我吧。”那人说：“请允许我先回去安葬父亲。”^60他却说：“让死人去葬他们的死人，而你，应该去传扬神的国。”

61还有一人也说：“主，我要追随你，不过，请容许我先去告别家人。”^62耶稣却说：“手扶着犁还回头张望的，不胜任神的国。”

10章 1这些事以后，主又另立了七十人，派他们先行，两人一组，到自己要去的各地城镇。^2对他们说：“庄稼是丰硕，可是工人太少，所以你们应祈求庄稼的主，多派工人收他的庄稼。^3出发吧，看，我差派你们，仿佛羊羔入狼群。^4钱囊、皮口袋、鞋子一律不带，路上也不要向人问候。^5无论进哪一家，应先说：‘愿平安临到这家。’^6倘若那人是平安之子，你们的平安就必临到他，否则就回归你们。^7你们就在那家借宿，饮食由他们供给，因为做工的应得到酬谢，不要从这家搬到那家。^8无论进哪一城镇，人若欢迎你们，面前摆什么就吃什么。^9城镇里面的病人要一一医治，要告诉他们：神的国离你们近了！^10但如果入了哪一座城镇，人不欢迎你们，你们就出来，到大街上说： 11‘这粘在我们脚上属于你们这城的尘土，我们擦掉，归还你们！只是你们要明白，神的国近了。’^12我告诉你们，当那日，那城要比所多玛还惨。”

13“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大哪，你有祸了！那些给你们施行的神迹，如果给了推罗和西顿，他们早就披麻蒙灰坐在地上悔改了。^14当审判时，推罗和西顿要比你们好过！^15还有你，迦百农，你会被升到天上吗？不，你必降到阴间！”

^16“听从你们的，就是听从我；拒绝你们的，就是拒绝我；谁拒绝我，就是拒绝派我来的那一位。”

17那七十人回来，兴高采烈地说：“主啊，我们一说出你的名，连邪灵也屈服。”^18他说：“我看见撒旦像一道闪电，从天坠落。^19看，我已授下权柄，你们可以践踏蛇蝎，制服仇敌一切的能力，再没有什么能伤害你们。^20可是，你们不要因邪灵屈服你们就高兴，应当高兴的，是你们的名字写在天上了！”

21就在此刻，他在灵中满怀欢愉地说：“父啊天地之主，我赞美你！因为你将这些事向智慧聪明的人藏起来，却启示了幼儿。是的，父亲，这是你所喜悦的。^22我的父已将一切交给我，除了父，没有人认识子，除了子和子想要启示的人，也没有人认识父。”^23然后转身，悄悄地对门徒说：“能看见你们所看见的，那人是有福的。^24我告诉你们，曾有多少先知和君王想看你们所看的，却没看到，想听你们所听的，却没听到。”

25有一个律法经师站起来，试探他说：“老师，我该做什么才能承受永生？”^26他反问：“律法书上是如何写的？你怎么读的？”^27他答：“你要全心全人全力全智爱主你的神，还要爱邻人如爱自己。”^28他说：“说得对。去做，你就必活了。”^29那人还想表现自己有理，便问耶稣：“谁是我的邻人？”^30耶稣答：“某人从耶路撒冷下耶利哥，落在强盗手里，他们剥去他的衣服，把人打个半死，丢下就走了。^31恰好有个祭司也走那条路下来，看见他，却从旁边绕了过去。^32同样，一个利未人来到那里，看见他，也绕过去了。^33却有一个路过的撒玛利亚人，来到他那里，一看就动了怜悯的心，^34急忙上前用橄榄油和酒给他抹伤口，包扎好，然后将他扶起，坐上自己的牲口，送到客栈悉心照顾。^35第二天，又拿出两个银币交给店主说：‘请照顾他一下，超出的开支，不论多少，回来一定还给你。’^36你认为这三人中，谁是那遭劫的人的邻人？”^37他说：“是以慈爱待他的那个。”耶稣说：“你去，照着做吧。”

38他们继续前行，进了一个村庄，有个名叫马大的女子把他接到家里。^9马大的妹妹玛利亚来坐在主的脚前听他讲话，^40马大却忙不过来，被许多事情弄得心烦意乱，便进来说：“主啊，我妹妹丢下我一个人侍候，你不管吗？让她来帮帮我嘛。”^41可是主回答她：“马大呀马大，事情多你烦乱，分心了。^42但不可不做的事仅有一件，而玛利亚已选择善的那一份，是不能从她拿走的。”

11章

1有一次他在某地方祈祷，结束后，一个门徒对他说：“主啊，教我们祷告吧，就像约翰教他的门徒。”^2他说：“祈祷的时候，要说，

父啊，愿你的名被尊为圣，

愿你的国降临。

^3我们需用的面饼，

求你每天赐给我们。

^4宽赦我们的罪，

因为我们也饶恕所有亏负我们的人。

求你让我们不至陷入诱惑。”

5他还说：“你们中间谁有一个朋友，半夜去找他说：‘朋友，请借我三块面饼！^6家里来了一个出远门的朋友，我没东西招待他。’^7那人在屋里回答：‘别打搅我！门已经关上，孩子都跟我睡床上，我没法起来拿给你。’^8我告诉你们，即使那人不顾他是朋友，不肯起来给他，也会因他厚颜地一直恳求而终会起床，照他所需要的拿给他。^9你们只要不断恳求，就会给你们；不断寻找，就会找到；不断敲门，就会给你们开门。^10是的，凡恳求的都要获得；寻找的都要找到；敲门的都要给他开门。^11你们中间哪一个为父的，儿子要鱼，会将一条蛇给他？^12或者他要鸡蛋，会给一只蝎子？^13你们虽然邪恶，尚且懂得拿好东西给自己孩子，何况父，对不断求他的人，岂不更要从天上降赐圣灵吗？”

14有一次，他在驱赶一个邪灵，哑巴的那种。邪灵一出去，哑巴就说起话来，众人都惊讶。^15但也有人说：“他是靠魔头别西卜驱赶邪灵的。”^16还有几个想试探他，要他从天上显一个神迹。^17他看透了他们的心计，对他们说：“一国若内讧分裂，就必成废墟，万家倾塌。^18你们说我是靠别西卜驱赶邪灵，可是撒旦若是自我分裂，他的国又如何站得住？^19假若我驱逐邪灵靠的是别西卜，那么你们的子弟赶邪灵又是靠谁？为此他们要做你们的判官了。^20但如果我是靠神的手指驱逐邪灵，神的国就已临到你们了。^21当一个壮士全副武装看守自己的宅院，他的财产就平安无事。^22但如果来犯的比他强大，而且战胜了他，那人就要夺取他的盔甲兵器，将他的战利品分个清光。^23凡不站在我这边的，便是反对我的；凡不跟我一起招聚的，就是驱散。”

24“每当污灵离开一个人，它就在无水之地流荡，找地方休息，却没有找到，只好说：‘还是回我先前离开的那屋子去吧。’^25到了那里，看见房子打扫干净，整整齐齐，^26便去纠集七个比自己更凶恶的灵来，钻进去住下。结果那人的情况，落得比原先还要糟糕！”

27正说话时，人群中有个女人高声说：“那怀你胎的、哺乳你的有福了。”^28他却说：“不如说听了神的圣言就遵守的人有福了。”

29人群越聚越多，他便开始说：“这一代是邪恶的一代，要追求神迹！可是，除了约拿的征兆，再没有神迹可以给他们。^30正如约拿对于尼尼微人是征兆，照样，人子对这一代也是征兆。^31审判之日，南方女王将与这一代人一同复活，且要定他们的罪，因为她从地极跋涉而来，为了聆听所罗门的智慧，但看哪，这里有一位比所罗门还大的！^32审判之日，尼尼微人也将与这一代人一同站立，且要定这一代人的罪，因为他们听了约拿的宣讲就悔改了，但看哪，这里有一位比约拿更大的。”

33“没有人点了灯，把它藏在地库里，灯是放在灯台上，让人进来就看见光。^34你的眼睛是身体的灯，只要眼睛单一，全身就充满光明，一旦邪恶，全身就黑暗。^35所以你们要小心，莫让你里面的光变黑暗了。^36若是你全身充满光明，没有一处黑暗，你就会全然明亮，好像被明灯光照一样。”

37正说话时，有一个法利赛人邀请他一起吃饭，他便入席坐了。^38那法利赛人见他餐前不洗手，感到诧异，^39主对他说：“你们法利赛人！杯盆外面洗得干干净净，里面却盛满了掠夺和邪恶。^40愚蠢的人哪！那造外面的，不也造了里面吗？^41倒不如把里面的都施舍出去，这样，一切对于你们就都洁净了。^42你们法利赛人有祸了！你们拿薄荷、芸香及各种香草献上十分之一，却忽略公正及爱神的心。这些是你们应该去做的，那些也不可忽略。^43你们法利赛人有祸了！因为你们爱争会堂的尊位，和喜欢在街市上受人致敬。^44你们有祸了！你们好像没有标识的坟地，人踩上了还不知道。”

45律法经师中有人对他说：“老师，你这样说把我们也侮辱了。”^46他说：“你们律法经师也有祸！你们把难以忍受的重担叫人担，自己连一根指头也不肯动。^47你们有祸了！因为你们为先知建墓立碑，而杀害先知的正是你们的祖宗。^48那么，你们祖宗的所作所为，你们不仅是见证人，你们更是赞同，他们下毒手，你们则建墓立碑。^49因此，神的智慧曾说：我要给他们差派先知和使徒，有的他们要杀害，有的要迫害。^50为使世界奠基以来众先知流淌的血，都要向这一代追讨，^51从亚伯的血开始，直到死于祭坛与圣所之间的撒迦利亚的血，是的，我告诉你们，都要向这一代追讨。^52你们律法经师有祸了！拿走了知识的钥匙，自己不进去，别人正在进去，你们还阻碍。”

53到散席从那里出来时，经学家和法利赛人敌意填胸，用很多问题反复刁难他，^54等机会想从他嘴上找罪名。

12章

1这时，成千上万的群众聚拢，挤得人踩人。他便首先对自己门徒说：“要提防酵子，就是法利赛人的表里不一。^2没有什么遮蔽的事，会不被揭露，也没有什么隐藏的事，会不被人知道。^3所以，你们在暗地里说的，都会在明处被人听见；你们在内室的耳语，都会被人在房顶宣扬。”

4“我的朋友们，我告诉你们，那些杀得肉体之后就不能再做什么的，别怕他们。^5让我为你们指出该惧怕的是谁，要怕杀了以后有权柄把人丢下地狱的那一位，是呀，我告诉你们，他才是该惧怕的。^6五只麻雀不是卖两个铜钱吗？然而在神面前，它们一只也未被遗忘！^7就是你们的头发也一根根被数过了。不要怕，麻雀虽多，哪有你们珍贵。”

8“我告诉你们，凡在人面前承认我的，将来人子在神的天使面前也承认他；^9但在人面前不认我的，在神的天使面前也将被否认。^10凡出言得罪人子的，还可被赦免；唯独亵渎圣灵的，不得赦免。^11当你们被押到会堂，到长官权要面前，不用担心如何申辩或说什么。^12因为该说的话，在那一刻，自有圣灵教你们。”

13人群中有人对他说：“老师，请吩咐我兄弟分些家产给我。”^14他答：“人哪，谁立我做你们的判官或仲裁人？”^15于是对众人说：“当心，要防备贪婪的百态，因为人的生命不在财富多。”^16接着，对他们讲了一个比喻：“从前有个财主，因为田产丰收，^17自己心里想：‘怎么办呢？没有地方收藏庄稼了。’^18又说：‘这样办吧，拆掉仓房，另盖些更大的，把我的粮食、财物全收进去。’^19我对自己说：‘你这个人哪！这么大量的财物囤积，够你用好多年了。就安安逸逸，吃喝享乐吧。’^20可是，神对他说：‘愚蠢的人哪！索取你性命，就在今夜！你的储备要归谁呢？’^21凡为自己积财，却不在神面前致富的，也是这样。”

22接着，对门徒说：“所以我告诉你们，不必为生命担忧吃什么，也无须为身体和衣着操心。^23因为生命远比饮食重要，身体远比衣着重要。^24想想乌鸦吧，也不种，也不收，又无仓，又无库，可是神照样将它们喂养，你们比飞鸟珍贵多了。^25你们中间有谁，因为忧虑，能把自己的命数延长一刻？^26如果小事都未能应付，为什么还忧心别的？^27想想百合花，它如何生长，不辛劳，不纺线，^29但是我告诉你们，哪怕是所罗门的威荣煌煌，也比不上一朵百合花。^28少信的人哪！田间的野草只有今天，明日就投进炉里，神尚且这样装饰它们，何况你们呢？^29不要追求吃什么喝什么，也不要忧虑。^30朝夕追求这一切的是世上外族，你们的父是知道你们需要这些的。^31你们只要追求他的统治，这一切自会供给你们。^32小小羊群哪！不要怕，因为你们的父乐意把国的管治权赐予你们。^33变卖你们的财产，施舍吧，为自己预备永不破旧的钱包，在天上囤积用不尽的财宝，那里盗贼不能近，也没有虫蛀蚀。^34因为你们的财宝放在哪里，你们的心也在哪里。”

35“束紧你们的腰，点亮你们的灯吧。^36要像奴仆等候主子从婚宴回来，他一到家敲门，便给他开门。^37主子来了，看见仆人警醒着，这些仆人便有福了！我实在告诉你们，他会束上腰带，请他们坐下享受盛宴，到身旁侍候他们。^38或许二更，或许三更他才归来，只要看见他们警醒着，他们就有福了。^39你们都明白，假若家主知道贼人什么时候来，就一定不会让自己房子挖了墙洞。^40要准备好，因为在你们想不到的时候，人子就来。”

41彼得说：“主啊，这比喻你是给我们讲，还是给所有人？”^42主说：“谁才是忠心明智的管家，将来主子派他总领仆人，按时定量分发口粮？^43主子来了，看见他这样做，那奴仆便有福了！^44我实在告诉你们，主子会把全部家产派他管理。^45但如果那仆人心里说：‘我主子一时还回不来！’就开始虐待奴婢，吃喝醉酒。^46那么，在他想不到的日子，猜不着的时辰，那仆人的主子会突然到来，将他腰斩，让他与不忠心的人一样下场！^47那明知主子旨意，却无准备亦不照他意思做的奴仆，必罚他重重鞭打。^48那不知道而做了该打的事的，则打几下便可。凡是受赐多的，向他索取的就更多；多受托付的，向他要的也多。”

49“我来是要把火投在大地上，我多么希望它已经烧了起来！^50我有一个洗礼要领受，事尚未完成，我真是煎熬！^51你们以为，我来是要给世上带来太平吗？不，我告诉你们，是分裂。^52今后，一家五口相互对立，三对二，二对三。^53一家人将对立起来，

父亲反对儿子，儿子反对父亲，

母亲反对女儿，女儿反对母亲，

婆婆反对媳妇，媳妇反对婆婆。”

54接着，又对群众说：“你们看到西边乌云堆积，就立即说暴雨来了，果然这样。^55一刮南风，便说天要热了，也果然如此。^56表里不一的人哪！天地的面相你们晓得分辨，怎么这时世就不懂得分辨？”

57“为什么你们自己不去判断什么是对的？^58正如你和对头去官府告状，路上应该力求与他和解，免得他把你拉到判官面前，判官把你交给差役，差役再将你投进监牢。^59我告诉你们，直到你还清最后一个小钱，你休想出狱。”

13章

1就在这时，有人来报，说加利利人出事了，他们宰祭牲时，被彼拉多处死了。^2他答：“你们以为这些加利利人比起别的加利利人罪孽更重才遭害吗？^3不是的。我告诉你们，除非你们悔改，你们都会这样灭亡。^4或西罗亚塔倒塌，压死十八个人那一次，你们以为那些人比起耶路撒冷别的居民更有罪吗？^5不是的。我告诉你们，除非你们悔改，你们都会这样灭亡。”^6接着，讲了这样一个比喻：“有一个人在自家葡萄园栽了一棵无花果，来到树那里找果子，总是找不到，^7便对园丁说：都三年了，这无花果树上我没找到过果子，砍掉算了，何必让它使地不能正常生产呢？^8园丁说：主子，让它再长一年吧。我给它周围松松土，上上肥，^9说不定明年就结果子了。要不然，再砍掉不迟。”

10安息日，他在其中一所会堂施教，^11那里有一个女人，身有疾病的邪气十八年，弯着身子，完全直不起腰来。^12耶稣看见她，便叫她过来说：“女人，你的病解脱了。”^13说着，双手给她身上一按，立即，她就直起腰来，把荣耀归于神。14 可是，会堂的主管因为耶稣在安息日治病大为不满，对群众说：“有六天让人工作，可以在那六天来求医，但安息日不可以。”^15主回应说：“表里不一的人哪！你们当中有谁安息日不把食槽上的牛驴解下牵去饮水的？^16何况这女人是亚伯拉罕的女儿，被撒旦绑住足有十八年，莫非就不应该在安息日替她松绑？”^17说完这话之后，那些与他作对的人都无地自容。而群众，却因他行的一件件荣耀的事，都莫不欢喜。

18接着又说：“神的国像是什么，我如何比拟？^19她好比一粒芥子，人拿了种在自家园子里。长成了，竟是一棵大树，让空中的飞鸟来它的枝上搭窝。^20他还说：神的国我如何比拟？^21她好比酵子，女人拿来揉进三斗面里，直到整个面团发起来。”

^22耶稣继续走经城镇村庄，一边施教，一边向耶路撒冷进发。

23有一个人问他：“主啊，是不是只有少数人会得救？”^24他说：“全力以赴进窄门吧！我告诉你们，因为争着要进去却不能进的人将居多数。^25一旦家主起来关闭大门，你们就只好站在门外敲门说：‘主啊，给我们开门哪！’他要回答：‘我不认识你们，你们哪里来的。’^26即使你们说：‘我们在你面前吃过喝过，你也曾在我们街上施教过啊！’^27他还是说：‘我不认识你们，你们哪里来的。你们所有作恶的人，离开我去吧！’^28当你们看见亚伯拉罕、以撒、雅各及众先知一起在神的国里的时候，自己却被抛弃在外面，那里将有哀哭咬牙。^29而从东西南北将有人来，在神的国里享受盛宴。^30看啊，在后的将要在前，在前的将要在后。”

31就在这时，来了几个法利赛人，对他说：“走吧，快离开这里，希律要杀你！”^32他说：“去告诉那狐狸：‘听着，今天明天我驱逐邪灵治病，第三日我便完成使命。’^33然而，今天明天直至后天，我必须前行，因为先知遇难不可能在耶路撒冷以外。^34耶路撒冷啊耶路撒冷！你们杀害先知，又用石头砸那些给你们派来的人！多少次我想召聚你们的儿女，仿佛母鸡把小鸡拢在翅膀下，可是你们不愿意。35 看吧，你们的家国必成为废墟，留给你们。我告诉你们，从此你们再不会见到我，直至你们说出：奉主名来的是应当称颂的！”

14章

1安息日，他到法利赛人的一个首领家中吃饭，他们都在窥探他。^2恰好他面前有一个患水肿的，^3耶稣便问律法经师和法利赛人说：“安息日可不可以治病？”^4他们沉默不语。他就扶起那人，治好他，让他去了。^5然后对他们说：“你们中间有谁的儿子或牛，在安息日跌在井里，不立即拉他上来？”^6他们无言以对。

^7他注意到被邀请的客人如何抢着坐上席，就对他们讲一个比喻： 8“应邀参加婚宴，不可去上席就坐，只怕还有比你尊贵的客人，^9那邀请你和他的人要来对你说：‘请给这一位让座。’你便自讨羞辱，只好退到末席了。^10相反，赴宴应该去末席就坐，等主人来请你说：‘朋友，请上坐。’那时，在同席的宾客面前，你才光彩。^11因为凡高抬自己的，终要降卑；凡自己谦卑的，终必升高。”

12接着，又对那请客的说：“无论设午宴或晚宴，不要请你的朋友、兄弟、亲戚、或富裕的邻舍，免得他们回请，你就得了报答。^13相反，设宴请客，应该是穷困的、残疾的、瘸腿的、盲眼的，^14那你才会蒙福，因为他们无从报答你，而当义人复活时，你必得报赏。”

^15听了这话，同席的人中有一个对他说：“那将来在神的国里吃饭的有福了！”

16他对那人说：“从前有一个人大摆筵席，请了许多客人。^17临到宴会，派出仆人去请客人说：‘来吧，样样齐备了。’^18不料他们一样声气，都借故推托。头一个说：‘我买了块地，必须去看看，实在抱歉。’^19另一个说：‘我买了五对牛，不得不去试试，十分抱歉。’^20还有一个说：‘我刚结了婚，所以实在来不了。’^21那仆人回去，一五一十禀告了主子。家主大怒，对仆人说：‘你快到城里大街小巷去，把穷困的、残疾的、瘸腿的、盲眼的都给我领到这儿来。’^22仆人回来说：‘主子，按你的吩咐办了，但还有些空位。’^23主子对仆人说：‘去大路上、篱笆旁，力劝人快快进来，务必把我的屋子坐满。^24我告诉你们，先前邀请的那些人，没有一个能尝到我的筵席。’”

25路上走着，又是大群人伴随，他转过身来对他们说：^26“谁到我这里来，若不恨自己的父母、妻子、儿女、兄弟姊妹，甚至自己的性命，就不能做我的门徒。^27凡不背起自己的十字架来跟随我的，也不能做我的门徒。^28你们当中有谁想盖一座塔，不先坐下算好费用，看有没有财力盖成？^29否则，打下地基却不能完工，看见的人都笑话他：^30这人只知开工，没能力完工！^31又或者，有哪个国王迎战另一个王，不先坐下慎重考虑，出师一万，能否抵挡敌军二万压境？^32倘若不能，就要趁着敌军尚远派出使节去求和。^33所以，确实是这样，你们中间不论是谁，若不告别你们所拥有的一切，就不能做我的门徒。^34盐本是好的，但如果失了味，又如何使它再咸？^35放在沃土里或用作粪肥都不合适，只能丢到外头去。有耳可听的，就应当听！”

15章

1税吏、罪人都挨近他要听他讲，^2而法利赛人和经学家则纷纷嘟哝起来：“这家伙接待罪人，还一起吃饭。”^3他便对他们讲了这个比喻：^4“你们中间若是谁有一百只羊，走失了其中一只，难道不会撇下那荒野里的九十九只，去寻找那迷途的羊，直到找到吗？^5找着了，还要高兴地将它扛在肩上，^6回到家，把朋友四邻都请来说：和我一起来高兴吧！走失的羊儿找到了！^7同样，我告诉你们，一个罪人悔改，天上为之高兴，要比为那九十九个无须悔改的义人更甚。”

8“或有哪个女人，她有十块银币，若是丢失了一块，不会点亮灯，打扫屋子，细细搜寻，直至找到？^9找着了，还要把女友四邻请来说：和我一起来高兴吧！丢失的银币找到了！^10同样，我告诉你们，一个罪人悔改，众天使也要在神面前为之高兴。”

11接着又说：“从前某人有两个儿子，^12小的那个对父亲说：‘父亲啊，请把我应得的那份家产分给我。’父亲就分了家产。^13不出几天，小儿子便收拾细软，出门到远方去了。在那里生活放荡，浪费资财，^14挥霍完毕，那地方正遇上大饥荒，他就穷困潦倒了。^15只好去投靠当地一个居民，那人打发他到田庄放猪。^16他恨不得抓一把猪吃的角豆荚充饥，可是人家不给他吃。^17他这才醒悟说：‘我父亲有多少雇工和吃不完的面饼，我却在这儿饿死。^18我要爬起来，回到父亲那里去，对他说：父亲啊，我犯下了罪，冒犯了天，也冒犯了你，^19我不配再称作你的儿子，请把我当帮工使吧！’^20于是便起身，回头去找父亲。”

“他远远走来，父亲望见他，不禁爱怜交加，跑过去，搂着他的脖子连连亲吻。^21儿子说：‘父亲，我犯下了罪，冒犯了天也冒犯了您，我不配再称作您的儿子。’^22但父亲却吩咐奴仆：‘快，拿最好的那件长袍来给他穿上，给他手指带上戒指，脚穿上鞋子。^23把那头肥牛犊牵来宰了，让我们大吃一顿庆祝！^24因为，我这儿子死了又复生，失去又复得了！’于是众人便庆祝起来。”

25“话说那大儿子正从田间回来，快到家时，听见奏乐跳舞的声音，^26就叫一个仆人来问是怎么回事。^27仆人说：‘你弟弟回来了，老爷因为他平安到家，就把那肥牛犊宰了。’^28他便生气，不肯进屋。他父亲出来劝他，^29他回答父亲：‘您看，这些年我辛辛苦苦干活服侍你，没有一次违背你的命令，可是你从不赏我哪怕一只山羊羔，让我与朋友庆祝。^30反倒是你那个儿子，跟娼妓鬼混吞了您的产业，他一回来，你就为他宰了肥牛犊。’^31父亲说：‘孩子，你一直跟我在一起，我拥有的一切都是你的。^32可是，我们理当庆祝高兴哪，因为你这弟弟是死了又复生，失而又复得！’”

16章

1他还对门徒说：“从前有个富翁，他的管家被人揭发挥霍财物。^2主子把他叫来说：‘我听说的是怎么一回事？把账目统统交来，你不可以再当管家了！’^3那管家心里说：‘主子要撤我管家的职，如何是好？挖地，我没力气；讨饭，多丢脸！^4我知道要怎么做了，好让人在我撤职以后，接我到他们家里去。’^5于是他把主人的债户一一叫来，从头一个问起：‘你欠我主子多少？’^6那人说：‘四千公升橄榄油。’管家说：‘拿你的欠条，坐下，快写上二千。’^7再问第二个：‘你呢，欠了多少？’他说：‘四万公升麦子。’管家说：‘拿你的欠条，写三万好了。’^8主人便称赞这不义的管家明智，因为今世之子在对待自己的同类上，要比光明之子明智多了。”

9“所以我告诉你们，用不义的钱财去结交朋友吧，这样，当钱财无用时，他们会接你们到永恒的帐篷里去。^10最小的事忠心的，大事也忠心；最小的事不义的，大事也不义。^11若你们在不义钱财上不忠心，谁会把真财富托付你们？^12若你们在别人的钱财上不忠心，谁会把属你们的给你们？^13一个家奴不能服侍两个主子，他要么恨这个而爱那个，要么效忠这边而鄙视那边。你们不能又侍奉神，又侍奉钱财。”^14法利赛人贪财，听见这话就嗤笑他。

15他对他们说：“你们尽可以在人前看自己为义，但神知道你们的心。人以为是地位显赫的，却是神厌恶的。^16律法书及先知书到约翰为止，自此，神国的福音一直传开，人人用尽全力争着进去。^17然而，天地消逝要比律法书少掉一划更容易。^18凡休妻另娶的，便是犯奸淫；那娶弃妇的，也是犯奸淫。”

19“从前有个富翁，穿的是紫红袍子细麻衣裳，天天欢宴，极度奢华。^20他家大门外，躺着个满身疮口的乞丐，名叫拉撒路，^21想讨一点富翁桌上掉下的零碎充饥，可是只有狗来舔他的脓疮。^22后来乞丐死了，被天使接走，送到亚伯拉罕的怀抱。接着，富翁也死了，埋葬了。^23富翁在阴间抬起眼来，在痛苦折磨中，远远望见亚伯拉罕，又见拉撒路挨在他的怀里，^24就呼喊起来：‘我祖亚伯拉罕！可怜可怜我，请打发拉撒路用指头蘸点水，凉一凉我的舌头，这火焰痛死我了！’^25亚伯拉罕说：‘孩子，应该记得你生前享过福，而拉撒路受过苦，现在他在这里得了慰籍，你却备受煎熬。^26况且，我们和你们之间还有深渊阻隔，有谁想从这里下去你们那里，或从那儿上来我们这儿，都不可能。’^27富翁说：‘那就求求我祖派拉撒路到我父亲的家，^28因为我还有五个兄弟，请他警告他们，免得他们也来这受折磨的地方。’^29亚伯拉罕说：‘他们自有摩西和先知，他们好好听从即可。’^30富翁说：‘不，我祖亚伯拉罕，如果有人从死者中回去他们那里，他们定必悔改。’^31他却说：‘如果他们连摩西与先知都不听，即使有人死而复活，他们也不会接受劝告。’”

17章

1他还对门徒说：“绊倒人的事不可能避免，但那使人绊倒的人有祸了。^2宁可他脖子上拴一块驴拉的磨盘，被抛下大海去，也比绊倒这些微不足道的其中一个要好。3a你们要当心！”

3b“如果你兄弟得罪你，你应劝诫他。如果他悔改，就宽恕他。^4哪怕他一天七次得罪你，又七次回转来说：‘我悔改’，你都要宽恕他。”

5使徒对主说：“求你加增我们的信心。”^6主说：“如果你们的信心有一粒芥子大小，就可以对这棵桑树说：‘给我连根拔出来，栽海里去！’它也必服从你们。”

7“你们中间谁有奴仆去耕地放羊，从田间回来，会对他说：‘来，快坐下吃饭’？^8而不说：‘去给我预备晚饭，束上腰侍候我，等我吃完了你再去吃饭喝水’？^9莫非奴仆遵命做事，主子还要谢谢他？^10你们也是这样，当你们做好所吩咐你们的一切，要说：‘我们是无用的奴仆，不过是尽了我们的本分。’”

^11话说他前往耶路撒冷，须经过撒玛利亚与加利利的边境。

12走进一个村庄，有十个皮肤病人站在远处，^13高声呼喊：“耶稣，主啊！可怜可怜我们。”^14他看见他们就说：“去，给祭司检查一下。”他们正去的时候，就洁净了！^15其中一个人发现病好了，转过身来，大声赞美神，^16仆倒在耶稣脚下，连连感谢他。那人是个撒玛利亚人。^17耶稣说：“不是十个人都洁净了吗？还有九个，哪儿去了？^18除了这个异族人，没有谁回来归荣耀给神吗？”^19便对那人说：“你起来，去吧。你的信心救了你。”

20当被法利赛人问及，神的国什么时候来临，他这样回答：“神的国来临不是可以观察的，^21没有人能说：‘看，在这里！噢，在那里！’因为神的国就在你们当中。”

22接着，又对门徒说：“日子终会到来，那时，你们要渴望看见人子的一个日子，却不得见。^23人会对你们说：‘看哪，在那里！看哪，在这里！’你们不要出去，切勿追随。^24因为闪电怎样自天这边打下，直亮透天那边，人子也是这样。^25但首先，他必须受尽折磨，被这一代拒绝。”

26“至于人子的日子，一如挪亚当年，^27人们照常吃喝嫁娶，直至挪亚进方舟那天，洪水暴发，生灵通通淹没。^28又如罗得当年，人们照旧吃喝买卖，^29直到罗得逃离所多玛的那日，漫天火光硫磺，一切焚毁夷平。^30人子显现的日子也将如此。^31当那日，人在房顶上，财物在屋里，来不及下来拿了。同样，那在田间的也别想回家。^32要记住罗得的妻子！^33凡力求保留自己生命的，必失去生命；但凡失去的，必延续生命。^34我告诉你们，那一夜，两个人同床睡觉，会一个被带走，一个被遗弃；^35两个女人一起推磨，会一个被接走，一个被抛弃。” 37门徒问：“主啊，在哪里呢？”他说：“身体在哪里，鹰也必到哪里聚集。”

18章 1他给他们讲一个比喻，是说人应当常常祷告，不可灰心：^2“从前某城有个判官，不怕神，也不尊重人。^3城里有一个寡妇，老来他面前央求：‘大人做主，惩办我那对头，给我申冤哪！’ 4起先他多次不肯，后来心里想：‘我虽然不怕神，也不尊重谁，^5但这寡妇纠缠不休，我都听烦了，就替她申冤吧，免得她不断地来找，叫我筋疲力尽。’”^6主说：“你们注意到那不义的判官所说的吗？^7倘若他的选民日夜呼求，莫非神就不会为之申冤吗？莫非神会耽误他们吗？^8我告诉你们，他必定替他们申冤，而且从速！不过，当人子到来时，在世上是否还能找到这种信心？”

18章

9对自命为义而鄙视旁人的人，他讲了这个比喻：^10“两个人登圣殿去祈祷，一个法利赛人，一个税吏。^11法利赛人独自站着喃喃自语，这么祷告：‘神呀！我感谢你。因为我从无偷窃、不义、奸淫，不像别人，尤其不像这个税吏，^12我一周禁食两次，每笔收入都捐出十一。’^13税吏却站得远远的，不敢举目向天，只是不停地捶胸哀告：‘神啊，求你开恩，可怜我这个罪人。’^14我告诉你们，这人下去回家已经成义了，而那人却不可以。因为凡高抬自己的，终要降卑；凡自己谦卑的，终必升高。”

15有人把婴孩抱来，求他摸一摸。门徒看见就呵斥他们。^16可是耶稣叫他们过来说：“让孩子到我这里来，不要拦住他们。因为神的国正属于这样的人。^17我实在告诉你们，谁如果不像小孩子一样接受神的国，就绝对进不去。”

18有个领袖问他：“善的老师，我该做什么才能继承永生？”^19耶稣说：“你为什么称我为善？没有谁是善的，除了一位，就是神。^20诫命你都知道：不可奸淫，不可杀人，不可偷盗，不可作伪证，要孝敬父母。”^21那人说：“这些我从小就遵守。”^22耶稣听罢，就告诉他：“你还缺一样，就是把家产变卖了，分给穷人，你就有财宝在天上，还有，你要来跟从我。”^23一听这话，他好痛苦，因为他非常富有。

24耶稣见他这样痛苦的样子，就叹息：“难啊，有钱人进天国。^25骆驼穿针眼比有钱人进神的国还容易。”26 听见的人便问：“那么谁能获拯救？”^27他说：“人所不能的，在神却是可能。”^28彼得说：“看，我们跟从你，把家都舍弃了。”^29他说：“我实在告诉你们，凡为神的国的缘故，而舍弃了房屋、妻子、兄弟、父母、儿女的，^30没有不在今世就得多倍的报赏，并且要在来世得永生。”

31他把那十二人带到一边，对他们说：“听着，我们这是上耶路撒冷，先知所写的一切，都要在人子身上应验。^32他将被交给外族人，由他们嘲弄，凌辱，吐唾沫，^33鞭打了杀害，但第三日他要复活。”

^34但是这些事情，他们一点也不明白，这话的意思对他们是隐蔽的，他们一句都没听懂。

19章

18章 35将近耶利哥，有个瞎子坐在路旁行乞。^36他听见人群经过的嘈杂声，便问怎么回事。^37有人告诉他是拿撒勒人耶稣路过。^38他就喊了起来：“耶稣啊大卫的儿子，可怜可怜我！”^39走在前头的人呵斥他，不许他作声。可是他越发大声喊叫：“大卫的儿子，可怜可怜我！”^40耶稣站住，吩咐人领他过来，等他走到跟前就问：^41“想要我给你做什么？”他说：“主啊，求你让我重见光明。”^42耶稣对他说：“重见光明！你的信心救了你。”^43立刻他就复明了，还跟从了他，把荣耀归于神。目睹这事的百姓都赞美神。

19章 1进入耶利哥，正穿过其中，^2忽然来了一个人，名叫撒该，是个做税吏长的富人。^3这撒该很想见识耶稣是怎么样的人物，却因为人多，他又身材矮小，张望不着。^4于是他跑到前头，爬上一棵榕树，等他过来，好看个清楚。^5耶稣走到那里抬头一看，对他说：“撒该！你快下来，今天我得住在你家。”^6撒该喜出望外，急忙下来接待。^7众人看见了，纷纷嘟哝起来：“他居然去个罪人家里借宿！”^8可是撒该站定了，对主说：“主啊你看！我的财产我分一半给穷人，若是敲诈过谁，我偿还四倍。”^9耶稣对他说：“今天救恩临到这一家了，因为他也是亚伯拉罕的后裔。^10人子来，是为了寻找拯救失丧的人。”

11众人一路听着这些，又因为渐渐接近耶路撒冷，便以为神的国很快显露。于是他就讲一个比喻说：^12“有一个贵胄往远方去，要封了王才回来。^13他召集自己的十个家奴，交给他们一千银币，嘱咐说：‘你们拿去做生意，等我回来。’^14可是国人怨恨他，派使者随后去进言：‘我们不愿意此人封王统治我们。’^15尽管如此，他还是封了王。回来以后，即传召领了银子的家奴，看他们做生意赚了多少。^16第一个上前说：‘回主子，你的一百赚得一千。’^17王说：‘好，好一个良善的仆人！既然在最小的事上你忠心，就可以掌管十座城。’^18接着，第二个上前说：‘回主子，你的一百赚了五百。’^19王对这个说：‘你可以掌管五座城。’^20然后，另一个上前说：‘主子，请看，你的一百银币，奴才用手巾包了好好收藏着。^21因为奴才怕您，你向来是个严厉的人，没有存的也要取，没有种的也要收。’^22王说：‘好个恶奴！我就凭你这张嘴，定你的罪。既然知道我严厉，没有存的也要取，没有种的也要收，^23为何不把我的银子存入银行，等我回来，好连本带利取回？’^24说着，命左右侍卫：‘把他那一百银币夺了，交给那个有一千的。’^25他们说：‘主子，他已经有一千了。’^26主子说：‘我告诉你们，凡有的，更要多给；凡没有的，连他仅有的也要夺去。^27至于我的仇敌，那些不愿意我封王统治他们的，把他们拉到这里来，在我面前杀掉！’”

^28言毕，便走在前头，直上耶路撒冷。

29临近伯法其和伯大尼，那山岗叫橄榄山，耶稣派出两个门徒，^30吩咐他们：“上对面的村子去，一进村就会发现一匹拴起的驴驹子，还没有人骑过的，把它解开牵来。^31如果有人问你们为什么解开绳子，就说：‘主要用它。’^32那二人去到那里，果然如耶稣说的，^33解索子时，驴的主人们对他们说：“为什么解开它？”^34他们说：“主要用它。”^35就这样，他们便把驴驹子牵到耶稣跟前，然后脱下外袍搭在上面，请耶稣骑了。

^36继续前行，人们纷纷把外袍铺在路上。^37走到橄榄山 下坡处，全体门徒一片欢呼声，一大群人都为亲眼所见的神迹奇事，高声赞美神：

^38奉主名来的王，

是应当称颂的！

天上太平，

至高之处荣耀！

39人群中有几个法利赛人对他说：“老师，斥责你的门徒吧！”^40他答：“我告诉你们，这些人若是沉默，石头就要喊叫。”

41临近耶路撒冷，一看到城，他不禁为她流下泪来说：^42“巴不得今天你知道如何可以平安！无奈这事现在是隐藏了，让你看不到。^43日子将到，敌人四面八方垒起工事，把你重重包围箍紧，^44抓住你和你中间的孩子们，狠狠地摔！你当中的石头，连一块也不留在另一块上面，因为你不知道那眷顾你的时刻。”

^45他一进圣殿，就把做买卖的通通赶走说：^46“圣经记着：

我的殿是祈祷的殿。

你们竟把它做了贼窝。”

47他每天都在殿里施教，祭司长、经学家和民间领袖便想设法将他杀掉，^48但一时无计可施，因为百姓都全神贯注要听他。

20章

1一日，正在圣殿对百姓施教，宣讲福音，祭司长、经学家及长老上前来，^2对他说：“告诉我们，你凭什么权柄做这些事？给了你这个权柄的是谁？”^3他答：“我也问你们一个问题。告诉我，^4约翰的洗礼，来自天上还是人间？”^5他们彼此议论说：“如果我们说来自天上，他会说，那么为何你们不肯信他？ 6但如果说是人间，百姓便会群起拿石头砸我们，因为他们深信约翰是先知。”^7于是他们只好回答：“不知道来自哪里。”^8耶稣说：“那我也不告诉你们，我凭什么权柄做这些事。”

9接着，又给人们讲这一个比喻：“有人开辟了一座葡萄园，把园子租给佃户，便远行去了很久。^10时节来临，他派仆人去佃户那里收葡萄园的果子，不料那些佃户拿住仆人打了一顿，空手赶了回来。^11他再派另一个仆人，又被他们羞辱一番，空手赶了回来。^12再派第三个，连这个也被打得遍体鳞伤，扔到园外。^13园主说：‘怎么办？派我心爱的儿子去吧，或许他们会尊敬这个。’^14谁知那些佃户们看见是儿子，便交头接耳商议：‘这人是承业的，干掉他，那份产业就归我们了！’^15于是把他推出葡萄园外杀了。事到如今，园主将怎么处置？^16他必来剿灭那帮佃户，把葡萄园租给别人。”^16众人一听，都说：“万万不可！”^17但是他直视着他们说：“这句经文又是什么意思？

匠人丢弃的那块废石，

竟然成了屋角基石？

^18凡撞击那石头的必垮，

被它压着的必粉身碎骨。”

^19经学家和祭司长方才明白，这比喻说的是他们自己，当时就想下手捉拿他，却又害怕百姓。

20于是他们派奸细假装好人，窥伺机会，要抓他说话的把柄，将他交给总督裁决。^21那些人问他：“老师，我们知道您出言施教都正确，素来不看情面，只管讲真话，把神的道路教导人。^22请问，我们向凯撒纳税，可不可以？”^23耶稣识破他们的诡计，说：^24“拿个银币来给我看。这是谁的像，谁的名号？”他们答：“凯撒。”^25他回他们：“那就把凯撒的给凯撒，神的归神吧。”^26这样的回答让他们诧异，百姓面前又抓不住他说话的把柄，只好沉默了。

27撒都该人向来否认有复活的事，他们当中来了几个人，问他一个问题：^28“老师，摩西给我们写过：长兄娶了妻，若无后便死了，弟弟应该娶寡嫂为妻，为亡兄生子立后。^29从前有兄弟七人，老大娶了妻却无后就死了，^30老二、^31老三相继娶了寡嫂，七兄弟一个接一个，都没有留下孩子便死了。^32后来，那女人也死了。^33到了复活的时候，她算是谁的妻子，因为七个人都娶过她？”

34耶稣说：“今世之子才有婚嫁，^35那些配得那世代，又配经历从死人中复活的，他们也不娶也不嫁，^36甚至不能再死。他们像天使一样，既是复活之子，便都是神的儿女。^37至于死者复活，就连摩西也在讲荆棘那一篇说明，因为他称主为亚伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神。^38神不是死者的神，而是生者的神，对他而言，人都是活的。”

39有几个经学家脱口而出：“老师，说得好！”^40此后，他们再也不敢拿问题难他了。^41他却说：“人怎能说基督是大卫的儿子？ 42大卫自己在诗篇里说：

主对我主说：

你坐在我的右边，

等我把你的仇敌

给你做脚凳。

^44既然大卫自己称他为主，他又怎会是大卫的儿子？”

45他趁着百姓在聆听，便告诫门徒：^46“你们要当心经学家，他们喜欢穿着长袍闲逛，最爱在街市上受人致敬，争会堂的尊位和筵席的上座。^47他们吞掉寡妇的家产，却装模作样，不停祈祷，为此必遭受更重的刑罚。”

21章

1他抬眼看去，见有钱人正往银箱里投钱，^2又见一个穷寡妇投进两个小钱，^3就说：“真的，我告诉你们，这穷寡妇捐的比他们所有人都多！^4那些人投的捐献不过是余钱，而她是自己不够，却把仅有的一点糊口钱都捐了。”

5正逢有人在谈论，如何用壮丽的石头和人们还愿的奉献物来把圣殿装饰，他说：^6“你们看见的这些，日子必将到来，没有一块石头能留在另一块上面，全要夷平！”

7他们便问：“老师，什么时候会有这些事？这些事即将发生时，会有什么先兆？”^8他说：“要当心，切勿受诱骗。会有许多人来冒我的名说：‘我是’，又说：‘指定的时间快到了！’你们切勿跟随他们。^9倘若你们听到打仗和暴乱，不要惊慌，这种事必先发生，但结局不会立刻就到。”^10接着，又对他们说：“民与民要相斗，国与国要相伐，^11到处是大地震、饥荒、瘟疫，天空则有可怕的景象和大凶兆。^12但这一切发生之先，人要为我的名，下手捉拿迫害你们，把你们交到会堂，下在监里，带到君王和总督面前。^13那是你们作证的机会。^14所以心里要镇定，不用准备怎样申辩，^15因为我必赐你们口才智慧，是你们所有的敌人无法抵挡、无从反驳的。^16就连你们的父母、兄弟和亲戚朋友，也会背叛你们，害死你们一些人。^17为了我的名，你们会遭人人仇恨，^18然而，你们连一根头发也绝不会损伤。^19你们要坚忍不拔，来获得生命。”

20“当你们看见耶路撒冷被大军围城的时候，须知道，她被毁、荒无人烟的日子近了。^21那时，犹太的居民要逃往山中，城里的要出去，乡间的不要进城。^22因为这是报应的日子，使圣经所载的一切都应验。^23凡怀孕哺乳却碰上那些日子的人有祸了！因为将有大灾难临到这地，天怒将要临到这子民，^24他们将倒在剑刃之下，被掳到列国为奴，而耶路撒冷将被异族践踏，直至外族人的日子满了。”

25“日月星辰将有各样征兆，而在地上，各国因怒海咆哮而惶惶不安，茫然失措，^26因为诸天万象震动，人们想到世界即将遭遇的事，都怕得昏厥。^27那时，

或作然后，

他们就会看见人子带有权能和大荣耀，驾着云朵降临。^28当这一切开始发生的时候，你们就要挺直腰身，昂起头来，因为你们的救赎近了。”

29他又给他们讲一个比喻：“看看无花果树和各种的树，^30你们什么时候见它们生出嫩枝新叶，就知道夏日近了。^31同样，你们什么时候见这些事发生，就自会感知神的国已临近。^32我实在告诉你们，在这一切都发生之前，这世代绝不会结束。^33天地都要消失，但我的话绝不会逝去。”

34“你们自己要小心，莫让你们的心被狂欢、酗酒和日常生活的烦恼所累，以致那日子突然临到你们，^35好像网罗，因为它将临到全球众生。^36要警醒，时刻祈求，好让你们能逃脱这一切将发生的事，并站立在人子面前。”

37就这样，他白天在圣殿施教，晚上才出来到橄榄山上宿夜，^38清晨百姓起来，往圣殿去，要到他那里听他。

22章

1临近除酵节，也叫逾越节，^2祭司长和经学家一直设法怎样除掉他才好，当然，他们一直都惧怕群众。^3撒旦已经进入那十二人之一，别号加略人犹大的心。^4他去见祭司长和殿卫指挥官，商谈怎样把他交给他们。^5他们大喜，同意付他银子。^6他答应了，便找机会，要乘群众不在的时候出卖他。

7到了除酵节，就是必须宰杀逾越节羔羊的那天。^8他指派彼得和约翰说：“你们去预备一下，以便我们可以吃逾越节晚餐。”^9他们问：“你愿意我们到哪里预备？”^10他说：“听着，到了城里，你们会碰见一个提水罐的人迎面而来，跟他走，看他进哪一家房子，^11就找房主人说，老师问你：‘我和门徒用逾越节晚餐的客厅在哪儿？’^12那人会指给你们楼上一个大房间，已经铺好了的。你们就在那里预备。”^13他们便出发了。果然事事正如他所说的一样，就预备了逾越节晚餐。

14时候到了，耶稣挨着靠垫，使徒也和他一起坐定了，^15他说：“这逾越节晚餐我渴望已久了，要在受难之前和你们一起吃。^16我告诉你们，直至成就在神的国里，我决不会再吃了。”^17他接过酒杯，谢了恩说：“拿着，大家分着喝。^18我告诉你们，今后我再不喝这葡萄藤的果实，直至神的国来临。”^19接着，拿起一块饼，谢了恩掰开，递给他们说：“这是我的身体，是为你们舍弃的。你们要这样做，为的是要想起我。”^20用完晚餐，他照样举起酒杯说：“这一杯是用我的血立的新约，是为你们倾注的。但看哪，那个把我出卖的，他的手和我一同在桌上。^22人子这一去固然是照所预定的，但那出卖人子的有祸了。”^23他们便互相询问起来：“干这事的会是谁？”

24他们中间竟然又起了争论，推定谁是最大。^25他说：“外族都有君王主宰人民，他们的掌权者被称为恩主，^26但你们不可以这样。你们当中最大的要像最年幼的，领头的要像服侍人的。^27一个人斜倚着吃喝，一个人站着服侍，哪一个大？斜倚着的那个，不是吗？可是我在你们中间，好像那个服侍人的。^28在我经受的种种考验中，始终相随左右的就是你们。^29我将王权授与你们，好像我的父授之与我，^30让你们在我的国里，在我的桌上吃喝，并坐上宝座，统治以色列十二支族。”

31“西门哪西门！看，撒旦想把你们当做麦子似的来筛，^32但我已为你祈求，要你的信心不至于彻底消失。而你，当你回头时，要坚固你的兄弟。”^33他说：“主啊，我准备好了，跟你去坐牢，去死！”^34他说：“彼得，我告诉你，今日鸡啼之前，你会三次说不认得我。”

35随即又问他们：“以前我派你们出去，钱包、皮口袋、鞋子一律没有带，你们缺过什么没有？”他们说：“没有。”^36他说：“但现在，有钱包的要拿钱包，也要带上皮口袋，没有剑的话，要卖掉外袍去买一把。^37因为我告诉你们，‘将他与不法之徒同列’这句经文，必须应验在我身上，确实，这关于我的经文要应验了。”^38他们说：“主啊，这儿有两把短剑。”他说：“够了。”

39出了城，他照常到橄榄山去，门徒相随左右。^40到了那里，他说：“祈祷吧，免得陷入诱惑。”^41自己却走开去，约掷石头子那么远，跪下祈祷说：^42“如果你愿意，求你把这一杯拿开。但不要照我的意思，只要成就你的旨意。”

43

有一位使者从天上向他显现，给他力量。^44他在极度痛苦之中，祈祷越加恳切，汗珠如血，大滴大滴落在地上。

45祈祷完毕便起来，回到门徒那里，只见他们因为悲伤都睡着了，^46就说：“怎么在睡觉？起来祈祷吧，别陷入诱惑了。”

43-44节注：最古的抄本并没有43-44节，但许多其他抄本有，参NA28、UBS5、TC。

47话音未落，突然闪出一群人，领路的正是十二人之一名叫犹大的那个。他走近耶稣，正要亲吻他，^48耶稣却对他说：“犹大，你用一个吻来出卖人子？”^49左右的人见来者不善就说：“主啊，我们使剑吧？”^50他们中间有一个人就砍大祭司的仆役，削去了他的右耳。^51耶稣说：“住手，就此为止！”还摸了那人的耳朵，治好了他。^52耶稣向着来逮捕他的祭司长、殿卫和长老说：“你们带了刀剑棍棒才出动，好像我是强盗？^53我天天在圣殿在你们中间，你们怎么不向我下手？但现在是你们的时刻了，是黑暗当权。”

54于是他们把他拿住，押着他进到大祭司的府邸。彼得远远跟着。^55他们在庭院中央生了一堆火，围着坐下，彼得也挤在他们中间。^56有个婢女见彼得在火光前坐着，就盯着看他说：“这人也是跟他一伙的。”^57但他否认：“女人，我不认得他！”^58过了一会儿，另一个人看见他说：“你也是他们同党。”彼得连忙说：“老兄，我不是！”^59约过了一个时辰，又有一个人咬住他说：“毫无疑问，这家伙是跟他一伙的，他确实也是个加利利人。”^60彼得说：“老兄，我不懂你说什么！”话音未落，鸡就鸣了。^61主转过身来，直视彼得。彼得想起主给自己说的那句话：“今日鸡啼之前，你会三次说不认得我。”^62便走到外面，苦苦地哭。

63看押他的人正在将他戏弄毒打，^64还蒙住他的眼睛问他：“说个预言来吧，谁打了你？”^65对他多番恶言辱骂。

66天刚亮，人民的长老、祭司长和经学家就聚集一处，把他带到他们的公议会说：^67“你若是基督，就告诉我们。”他说：“即使我告诉你们，你们也绝不相信，^68即使我问你们，你们也肯定不回答。^69从今以后，人子要坐在神权能的右边。”^70他们说：“那么你是神的儿子了？”他说：“那是你们说我是。”^71他们便说：“何必再找什么证据？大家都听见了，他亲口招了。”

23章

1于是众人一同起来，把他押到彼拉多面前，^2这样控告他：“我们查出此人蛊惑民心，阻挠向凯撒纳税，并且自称是基督，称王。”^3彼拉多问他：“你是犹太人的王？”他答：“那是你说的。”^4彼拉多对祭司长和众人说：“我看不出这人犯有什么罪。”^5可是他们一口咬定：“他在犹太各处施教，煽动百姓，从加利利开始，直到这儿！”

6彼拉多一听这话，就问这人是不是加利利人。^7得知他来自希律治下，就把他移交希律，恰好当时他也在耶路撒冷。

8希律见是耶稣，就大喜，原来他早已听说他，一直想亲眼见识，而且还指望他行个神迹看看。^9所以就问了他相当多的事情，他却一语不答。^10站在一旁的祭司长和经学家，狠狠地指控他。^11希律也让他的侍卫藐视他，戏弄他，给他裹了一件光鲜的衣袍，才解回彼拉多那里。

^12从前希律跟彼拉多素来不和，那一天，彼此成了朋友。

13彼拉多就召集了祭司长、一众首领和民众说：^14“你们把这人解来，说他误导民众。听着，我当着你们的面亲自审讯了，没有查实一条你们告他的罪状，^15连希律也找不到，才把他送了回来，可见他并没有该当死罪的事。^16所以，我惩教了便把他释放。”^18可是众人齐声叫嚣：“干掉这家伙，给我们释放巴拉巴！”^19那巴拉巴却是因为在城里作乱杀人而下狱的。^20彼拉多还是想释放耶稣，再次向他们呼吁。^21可是他们一片喧嚣，使劲叫喊：“钉十字架！把他钉十字架！”^22第三次他又说：“这人究竟做了什么恶事？在他身上，我查实不了任何死罪。所以我惩教了便把他释放。”^23可是他们在震耳欲聋的叫嚣中，只管要求把他钉十字架，他们的叫嚷声便占了上风。^24彼拉多无奈，只好照他们要求定案，^25依他们请求，释放了那个作乱杀人下狱的，而把耶稣交给他们，任他们处置。

26他们把他押走时，抓住了一个西门，是从乡间回来的古利奈人氏，把十字架放在他身上，命他背着走在耶稣后面。^27大群民众跟了上来，当中有好些女人为他捶胸痛哭。^28耶稣转过身向她们说：“耶路撒冷的女儿呀，不要为我哭，应该为你们自己和你们的儿女哭。^29因为看哪，那些日子就要来了，人要说：‘那不育的、没有怀胎的、没有哺乳的，才是有福的。’^30那时，人恨不得

对大山说：倒下来压死我们！

对小山说：活埋我们！

^31因为，倘若绿树落得如此下场，枯木又将如何？”

32他们另外还带来两名罪犯，和他一同处决。^33来到那片地——名叫髑髅地，就在那里将他钉上了十字架，也钉了那两个罪犯，右手一个，左手一个。

许多古抄本不含34a节：34a耶稣说：父亲啊，赦免他们。因为他们不晓得自己在做什么。

34b然后，他们抓阄分了他的衣袍。^35民众站在那里观望，众首领却嗤笑说：“他救得了别人，假若他是神所选立的基督，叫他救一救自己吧。”^36士兵也嘲弄他，上前给他递醋说：^37“如果你是犹太人的王，救救你自己吧。”^38他头顶上还有一块罪状牌：这是犹太人的王。

39悬在那里的一个罪犯也侮辱他：“你不是基督吗？救救你自己，也救救我们吧。”^40但另外那个就斥责他：“你受着同样的刑罚，还不惧怕神吗？^41我们是活该，罪有应得，可是这人一件坏事都没做过。”^42又说：“耶稣啊，你来当政为王的时候，求你记得我。”^43他说：“好的，我今天就告诉你，你会与我一起在乐园了。”

44及至正午左右，黑暗笼罩了大地，直至下午三点，^45太阳灭了光，圣所内的幔子从中间裂作两截。^46耶稣大喊一声：“父啊，我把我的气息托付于你的手了！”说了这话，气就断了。

47百夫长看见这种情形，便把荣耀归于神说：“这人确实是义人哪。”^48围观的群众看见这番景象，一个个捶着胸，回家去了。^49而所有与他熟识的人，包括那些从加利利便相随他左右的女人，都远远站着，目睹了这一切。

50有一个人名叫约瑟，是个议员，为人善良正直，^51此人并不附和他们的计谋和可耻的行为。他来自犹太人的亚利马太城，一向企盼着神的国。^52他去拜见彼拉多，请求为耶稣收尸。^53他取下遗体，用细麻布包殓了，安放在一个从岩石凿出来的墓窟里，这墓窟是从未葬过人的。^54那天是预备日，安息日快开始了。^55那些从加利利就一直和他在一起的女人尾随着，她们看清楚了那墓窟，遗体如何安放，^56便赶回去准备香料香膏。因为依照诫律，安息日必须休息。

24章

1一周第一日，天将破晓，她们就带上预备好的香料，来到墓窟。^2只见墓门的大石已经翻滚开，^3走进去，却没看到主耶稣的遗体。^4正为此疑惑，忽然有两个人，衣袍放着光，站在她们身旁。^5她们害怕，忙将脸贴在地上，那二人说：“为什么在死人中间找活人呢？^6他不在这儿，已经复活了。应当记得他在加利利时怎么对你们说：^7‘人子必须被交在罪人手里，钉十字架，第三日复活。’” 8她们便想起了他的话。^9赶紧从坟地回去，把事情一五一十报告了那十一人及其余的人。^10她们就是抹大拉的玛利亚、约亚拿、雅各的母亲玛利亚，还有其他和她们在一起的女伴。她们把事情给使徒说了，^11但她们的话听来仿佛无稽之谈，他们不相信。

^12彼得却起身，跑到墓窟前，探头一看，果然只看见殓布。回家路上，想着发生的事，惊诧不已。

13话说同一天，他们中间有两人，去耶路撒冷十八公里外一个名叫以马午斯的村庄，^14边走边谈论所发生的一切。^15议论之间，耶稣本人走近他们，与他们同行！^16但他们的眼睛被障蔽了，认不出他来。^17他问：“一路上你们一直在谈的是什么事？”他们就站住，满面愁容，^18其中一个名叫革流巴的，这样回答：“住在耶路撒冷的人，莫非就只有你不知道，这几天在那儿出了什么事？”^19他说：“什么事？”他们说：“拿撒勒的耶稣的事呀！一个在神和全体人民面前一言一行都有能力的人，不愧是先知。^20无奈我们的祭司长和首领把他交了出去，判成死罪，将他钉十字架。^21本来我们还指望他是来救赎以色列的。还有呢，出事至今已经是第三天了，^22我们中间有几个女人又使我们大为震惊，她们清早去过坟墓，^23没看到他的遗体，回来说是遇见天使显现，天使说他活了！^24我们有些人去墓窟看过，果然跟女人讲的一模一样，只是没有看见他。”^25他对他们说：“愚蠢的人哪！先知一切都说了，心就是迟迟都不相信。^26难道基督无须受难，便能进入他的荣耀么？”^27于是他从摩西开始，继而先知书，所有论及自己的经文，逐一为他们阐明。

28临近他们前往的村庄，他好像要继续赶路。^29他们执意挽留说：“天快黑了，就和我们一起住一夜吧。”他才进去，一同投宿。^30到了吃饭时，他拿起面饼，献上了便掰开，递给他们。^31他们的眼睛忽然开了，才认出了他来，可是，他已从眼前消失了。^32他们彼此说：“一路上他和我们说话，将圣经给我们开启的时候，我们的心不是如火似的在燃烧么？”

33他们立刻起身，赶回耶路撒冷去。正逢那十一人和他们的同伴聚集在一起，^34他们正在讲，主确实复活了，他向西门显现了。^35两人便述说了路上所遇的事，和掰饼的时候如何认出了他。

36说话之间，他出现了，站在他们中间说：“愿你们平安！”^37他们惊惶失色，以为见着了幽灵。^38他说：“你们惊慌什么？为什么心生疑虑？^39看看我的手我的脚。是我。摸一摸我就知道。幽灵没有肉没有骨，但你们看，我有。”^40说着，便伸出手和脚让他们看。^41他们又喜又惊，还是不敢相信。于是他说：“这儿有吃的没有？”^42他们给他端上一块烤鱼，^43他接过去，当着他们面前吃了。

44他说：“这就是从前我和你们在一起的时候，对你们说过的，摩西的律法书、先知书和诗篇上所写关于我的事，所有都要应验。”^45随即，他开了他们的心窍，使他们明白圣经。^46还说：“圣经这样记着，基督必须受难，第三日从死人中复活。^47因此，要奉他的名，把悔改以求赦罪的信息传扬，从耶路撒冷，直传到万国万民。^48你们就是这一切的见证。^49我即将派出我父的应许，临到你们身上，但你们先要留在城里，直到披上那来自高天的能力。”

50接着便领他们出去，走到伯大尼村那么远的地方，便举起双手为他们祝福。^51就在祝福之际，他离开了他们，被带到天上去了。^52他们俯伏向他叩拜，之后，欢天喜地返回耶路撒冷，^53并常常在圣殿称颂神。

1章

^1耶稣基督福音的开始。

^2正如以赛亚先知记载：

看哪，我要派我的使者在你前面

为你预备道路。

^3荒野里一个呼喊者的声音：

你们要预备好主的道，

修直他的路。

^4果然有洗者约翰，在荒野里宣讲悔改的洗礼，使罪得赦。^5犹太全地和全耶路撒冷，百姓都来找他，下到约旦河受他的洗礼，承认自己的罪。^6那约翰身穿一件骆驼毛衣服，吃的是蝗虫野蜜。^7他传讲的信息是：“后面还有一位要来，能力比我大得多，我连弯下腰给他解鞋带都不配。^8我是用水给你们施洗，将来他给你们施洗，要用圣灵。”

^9那时候，耶稣从加利利的拿撒勒来，入约旦河受了约翰的洗礼。^10他刚从水里上来就看见诸天裂开，灵仿佛一只鸽子降临他的身上。^11还有一个话音从天而来说：“你是我的爱子，我喜悦你。”

^12灵立刻把他催进荒野，^13在那里整整四十天，受撒旦的诱惑。他住在野兽群之中，并有天使服侍他。

^14约翰被逮捕以后，耶稣来到加利利，宣讲神的福音说：^15“时期满了，神的国已近，你们悔改、信福音吧。”

^16他走到加利利海边，见西门与弟弟安德烈两个打鱼的，在海里撒网。^17耶稣对他们说：“跟从我吧，我要使你们成为网人的渔夫。”^18他们立刻丢下渔网，跟了他。^19没走几步，见西庇太家的雅各和弟弟约翰，在船上补他们的渔网，^20便立刻召唤他们。他们告别父亲西庇太同船上的雇工，就跟他去了。

^21进入迦百农，安息日一到，便入会堂施教。^22大家对耶稣的教诲大为惊叹，因为他施教好像有权柄在握，不像那些经学家。

^23那会堂里有一个污灵附体的人，忽然尖叫起来说：^24“拿撒勒的耶稣，你要我们干什么？你是来灭我们的吗？我知道你是谁，神的圣者。”^25耶稣呵斥它说：“闭嘴，给我出来！”^26那人一阵抽风，大声猛叫，污灵就从他身上出来了。^27众人都很惊讶，互相询问：“这是怎么回事？是新的教导啊，如此权能，对污灵一下令，它们就服从！”

^28很快，耶稣的名声传遍了加利利的每一个角落。

^29他们一走出会堂，就和雅各、约翰径直来到西门和安德烈的家。^30恰逢西门的岳母病倒了，发着烧，他们立刻告诉他。^31耶稣便进去，握着她的手扶她起来。她的烧就退了，还服侍他们。^32傍晚时分，日落之后，他们把生病的、邪灵附体的都带来，^33全村的人挤在门前。^34许许多多患了各种疾病的，他一一治好，又赶出许多邪灵，并且不许邪灵说话，因为它们认得他。

^35次日一早，天还没有亮，耶稣便起床出门，去到一个僻静的地方，在那里祈祷。^36西门与同伴们四处寻找他，^37找着了就对他说：“大家都在找你呢！”^38他说：“走，我们往别的地方去，附近这些乡镇我也要去宣讲，因为我就是为这事而出来的。”

^39于是，耶稣走遍了加利利，进他们的会堂宣讲，还驱逐邪灵。

^40有一个患严重皮肤病的人，来到耶稣面前跪下央求他：“你若愿意，必能使我洁净。”^41他动了怜悯的心，伸出手摸了摸他说：“我愿意，你洁净了吧。”^42皮肤病立刻离开了他，复归洁净了。^43他严厉地告诫他要他立刻快走，^44说：“千万不可告诉别人。去，让祭司检查，为你的洁净献上摩西规定的祭品，给他们为证即可。”

^45可是那人一出去就大肆宣扬，把事情传开了，弄得他没法公开进城，只好留在外围荒僻地方。即使如此，人们还是从各处来他面前。

2章

^1过了些日子，再回到迦百农，一听说耶稣在家，^2又拥来许多人，挤得没有一处有空隙，连门前也站得满满的。他就向他们讲圣言。

^3这时有人带来一个瘫子，四个人抬着。^4但因为人太挤无法近前，他们就上房顶，在他所在的地方扒开一个洞，将那瘫子连人带褥子缒了下去。^5耶稣看见他们的信心，便对瘫子说：“孩子，你的罪赦免了。”^6有几个经学家坐在那里，心里想：“这家伙怎么这样说话？出言亵渎啊。除了神一位以外，谁能赦罪？”^8耶稣心里立刻知道他们在想什么，就说：“为什么你们心里动这些念头？^9到底哪一样容易，是对瘫子说‘你的罪赦免了’，还是说‘起来，拿起你的褥子，走路吧’？^10不过，为了让你们明白，人子在世上掌赦罪的权柄。”他对瘫子说：^11“我命你：起来！拿起你的褥子，回家去吧。”^12那人立刻起来，当着众人的面卷起褥子，去了。众人惊呆了，都把荣耀归于神说：“这样的事，我们从来没见过！”

^13耶稣又去到海边，群众都来到他面前，他就教导他们。^14走着走着，看见亚勒腓之子利未坐在税亭里，就对他说：“跟我走吧。”他就起来跟从了他。^15耶稣和门徒在利未家挨着靠垫用餐，有很多税吏和罪人也来同他们一起吃饭，而那类人跟从他的很多。^16法利赛教派中的经学家看见他与税吏一同吃饭，就对他的门徒说：“他怎么同税吏、罪人一起吃饭？”^17耶稣听见了，对他们说：“健壮的人不需要医生，患了病的人才需要。我来不是要召义人，而是要召罪人。”

^18话说约翰的门徒和法利赛人在禁食，有人来问耶稣：“约翰的门徒和法利赛人的门徒都禁食，你的门徒却不禁食，为什么？”^19耶稣答：“新郎还跟宾客在一起呢，宾客不能禁食吧？只要新郎还在，他们就不能禁食。^20可是等到新郎从他们中间被捉走，那一天他们就会禁食了。”

^21“没有人会拿未缩水的新布来补旧衣服，否则，那新补丁只会扯坏旧衣服，令破洞更破。^22也没有人会拿新酒装在旧皮囊里，不然，酒会把皮囊涨破，漏掉酒还弄坏了皮囊。新酒要新皮囊来装才行。”

^23有一次安息日，耶稣经过一片麦田，他的门徒边走路边掐麦穗。^24法利赛人就对他说：“看看他们，安息日不可以做的事，怎么也做？”^25他答：“大卫断了粮，他和随从饥饿时做了什么，你们没有念过么？ 26亚比亚他任大祭司时，他走进神之屋，自己拿供饼吃不算，还给他的随从吃，虽然那供饼本来只有祭司可以食。”^27接着他还说：“安息日是为人设立的，而非人为安息日。^28因此，人子甚至是安息日的主子。”

3章

^1又有一次耶稣去会堂，刚好那里有一个人，一只手萎缩了。^2他们便眈眈窥视，看他会不会在安息日治病，好去告他。^3只见他对那一只手萎缩了的人说：“你起来，站中间来。”^4然后问众人：“在安息日哪一样可以做，行善或作恶，救命或杀人？”他们沉默不语。^5耶稣怒目环顾，为他们如此硬心而难过，就对那人说：“你伸出手来。”他手一伸，手就完好如初了。^6但那些法利赛人出去就找希律党一同商量，算计着如何对付他，将他除掉。

^7耶稣和门徒退避到海边，许多人听说他的事迹，便成群结队，从加利利、从犹太、^8从耶路撒冷、从以土迈、约旦及对岸、乃至推罗、西顿一带，纷纷拥来见他。^9人太多了，他只好叫门徒备一只小船，免得拥挤着他。^10可是耶稣治愈的人越多，那些疾病缠身的人越是想挤过来，要摸一摸他。^11而那些污灵，每次见到他就伏在他面前，大声喊叫：“你是神的儿子！”^12但他总是严肃地警告它们，不许透露他的身份。

^13耶稣上了山，召集自己想要的人，他们就来他跟前。^14就这样，他立了十二人，要他们跟自己常在一起，好差派他们去宣讲，^15并有权能驱赶邪灵。^16他立的十二人是彼得——这是他给西门的名字，^17西庇太家的雅各与雅各的弟弟约翰——他给这两人的名字是半尼其，是霹雳双子的意思，^18并安德烈、腓力、巴多罗迈、马太、多马、亚勒腓家的雅各、达太、奋锐党西门、^19以及加略人犹大，就是出卖耶稣的那个。

^20回到家中，又是一大群人聚集，弄得他们连饭都顾不上吃。^21耶稣的家人听说，就出来抓住他，因为有人在传他疯了。^22耶路撒冷下来的经学家们也在说：“他有魔鬼附体，他驱赶邪灵靠的是别西卜。” 23耶稣便把他们叫来，用讽喻对他们说：“撒旦怎能赶撒旦？^24一国若分裂内讧，必站立不住。^25一家若分裂内讧，那家就站立不住。^26撒旦若是起来攻击自己，自我分裂，就站不住，他末日临头了。然而，无人能进壮士的家，打劫他的财物，除非先将那壮士绑起，然后才能劫掠他的家。^28我实在告诉你们，世人的一切罪过，甚至口出辱骂诽谤的话，都可以得到赦免，^29只有诋毁亵渎圣灵的人，绝无赦免，相反是犯了永世之罪。”^30这是因为他们居然说，他有污灵附体。

^31这时候，耶稣的母亲和弟弟们到了，站在外边传话给他，叫他出来。^32许多人正围绕他坐着，传话的说：“看，你母亲和兄弟在外边，找你呢。”^33可是他答：“谁是我的母亲和兄弟？^34说着，把四周坐着的人环视一遍，说：看，我的母亲、我的兄弟。^35谁遵行神的旨意，谁就是我的兄弟姊妹、我的母亲。”

4章

^1又到海边，刚开始施教，就有一大群人聚集到他那里，耶稣只好登船，坐于海上，而人群则面向海，站在岸上。^2他用比喻教了他们许多事，教训中他说：^3“你们听好了！有个撒种的出去撒种。^4一些种子落在路旁，鸟儿飞来吃了。^5一些落在有浅土的乱石上，很快发了芽，^6但日头一晒，因为没有根，就枯死了。^7还有一些落在荆棘丛中，被茂密的荆棘挤住了，就结不出果实来。^8只有播在好土里的，才长得一片茂盛，结出籽实累累，得了三十倍，六十倍，乃至一百倍的收获。^9他还说：有耳可听的，就应当听！”

^10耶稣独自一人的时候，那些经常和他在一起的人与那十二人问他，这比喻是什么意思。^11他说：“神的国的奥秘只给你们领受，对那些外人，则凡事都要用比喻。^12叫——

他们看是看了，却什么都不见，

听也听了，但就是不明白，

免得他们回转过来

得到赦免！”

^13接着又说：“这个比喻你们不懂，那又怎样弄懂全部比喻？^14那人撒种，撒的是圣言。^15那落在路旁的，是说人听了，就立刻被撒旦来，把撒在他们心里的圣言夺去。^16那撒在乱石上的，是说人听了圣言，立刻就欢呼接受，^17可是他们里面没有根，只是片时的，一旦为圣言遭受一点磨难或迫害，立刻就跌跤了。^18还有那掉在荆棘丛中的，是说人听了圣言，^19却让今世的烦恼、财富的迷惑、和别的种种贪欲进来，使圣言窒息了，结不出籽实。^20而那播在好土里的，是说人听了圣言就领受，并结出籽实，得了三十倍，六十倍，一百倍的收获。”

^21耶稣还对他们说：“人提了灯来，难道是要放在斗下面，或床下面，而不放上灯台吗？^22因为没有隐蔽了的事，是无须揭露，让人明白的，或者隐藏了的，就再不揭示的。^23有耳可听的，都应该听好。”

^24他还说：“这句话你们仔细听着：你们用什么尺度衡量，自己也必被什么尺度衡量，而且还要给你们加码。^25因为凡有的，还要多给；凡没有的，连他仅有的也要夺去。”

^26他还说：“神的国好像人往地里播了种。^27他夜里睡觉，白天起来，那种子怎样发芽长大，他不知道。^28大地会自然出产五谷，先长苗，再吐穗，穗子再结成子粒饱满。^29一旦庄稼熟了，他立刻派人用镰刀去收割，因为收成的时节到了。”

^30他还说：“神的国我们如何比拟？或用什么样的比喻来解释？^31她好像一粒芥子，刚播在田间时，比大地上所有种子都小。^32可是栽下以后，长起来，却比所有蔬菜都高，还伸出粗粗的枝来，甚至天空的飞鸟，都可以在它绿荫里搭窝。”

^33这样的比喻耶稣举了许多，就他们能听懂的为他们讲圣言，^34不用比喻，就不对他们讲。但私下，才把一切给自己的门徒解释。

5章

4章^35当天傍晚，耶稣吩咐门徒说：我们渡海到对岸去吧。^36他们便让人群散去，请他原船坐好，就载他过去，其余船只也一同出发。^37不料，忽然狂风大作，波涛不断扑进船来，几乎灌满了船舱。^38耶稣却在船尾垫着枕头睡着了。他们慌忙叫醒他说：“老师呀！我们没命了，你还不管？”^39他这才醒来，对风呵斥一顿，又对海说：“不要作声！给我安静！”风就止住，一片平静。^40又对他们说：“为什么害怕？怎么还没有信心？”^41众人极其惧怕，一个问一个：“这人究竟是谁，连风浪都服从他？”

5章 ^1到了海的对岸，抵达格拉森人的地界。

^2刚下船，立刻有一个污灵附体的人，从坟地里迎面而来。^3原来是个住墓窟的汉子，无人能绑住他，用铁链也不行。^4脚镣、铁链锁了多少次，每次铁链都被他扭开，脚镣被他砸断，谁也没有力气制服他。^5他昼夜不停，在墓窟间在山上大叫，拿石子割自己。^6他远远看见耶稣，就跑来跪倒在他面前，^7高声呼叫：“耶稣至高神的儿子，我和你之间有什么？我指着神求求你，别折磨我。”^8这是因为耶稣已经下令：“污秽的邪灵，快从这人身上出来！”^9还查问它：“你叫什么名字？”他答：“我名叫‘军团’，因为我们众多。”^10接着，又再三央求他，不要把它们逐出那地界。

^11那边山坡上，恰有一大群猪在吃东西，^12它们便央求他说：“要赶的话，就打发我们到那猪群，让我们附在它们体内吧。”^13耶稣准许了它们。那些污灵便出来，去附了猪体。顿时，那一群猪，约有两千头，全部冲下陡坡，投进海里，淹死了。

^14放猪的人都逃跑了，向城里和乡间的人们报告。于是，人们都赶来看是怎么回事。^15走到耶稣跟前，只见那个邪灵附过体的汉子，那有过“军团”的，坐在那里，已经穿上衣服，神智清醒了，他们不禁害怕起来。^16那几个目击者，把邪灵附体的人所遭遇的，和猪群的下场，又说了一遍，^17人们就纷纷要求耶稣离开他们的地区。

^18正要上船，那个原先邪灵附体的人来请求，可否跟耶稣在一起。^19耶稣没有同意，却说：“回家去吧，到你的族人中间，把主为你做的一切，他如何怜悯你，都告诉他们。”^20那人回去后，就在十城区开始宣扬耶稣为他所做的一切，人们都惊叹不已。

^21耶稣坐船回到对岸，又是大群人朝他围拢过来，他只好留在海边。^22这时，来了一位会堂的主管，名叫睚鲁，一见耶稣就仆到他脚前，^23苦苦哀求：“我的小女儿快要死了，求您快来按手在她身上，使她痊愈活过来！”^24耶稣就跟他一起走，一大群人也拥拥挤挤，跟着去了。

^25此时有一个女人，患血漏十二年了，^26受尽了痛苦，多番求医问药，家产荡尽，不仅没有起色，病情反而加重了。^27她听说耶稣的事迹，就挤进人群中间，到他身后摸他的外袍。^28因她心想：“只要我摸一摸他的袍子，就会好的。”^29立刻，她的血泉就干了，并且感觉到身上的病也好了。^30同时，耶稣也立刻感知有一股能力从自己里面发出去，便回过头来向群众说：“谁摸了我的袍子？”^31门徒对他说：“你看，这人群挤着你，怎么还问‘谁摸了我’？”^32可是他环顾四周，要找那摸他外袍的人。^33那女人惧怕，知道在她身上所发生的事情，战战兢兢上前来，扑倒他跟前，把实情原原本本告诉他。^34耶稣对她说：“女儿，你的信心救了你。平平安安地回去吧，你的病痊愈了。”

^35正说话的时候，会堂主管家有人来报：“你的女儿已经死了！不必再劳烦老师了吧？”^36报讯人这信息耶稣是听见了，却对会堂主管说：“不要怕，只要信。”^37他不许任何人跟着一起去，除了彼得和雅各约翰兄弟。^38来到主管家，见众人哭泣哀号，一片混乱，^39就进去对他们说：“你们乱哭什么？小孩没死，不过睡着罢了。”^40他们都嘲笑耶稣。耶稣把他们通通赶出去，只带那孩子的父母与自己的同伴，入了孩子所在的卧室。^41他紧握孩子的手，对她说：“他丽莎，顾！”翻译出来意思是：“小女孩，我命你，起来！”^42那小女孩立刻就起床走动，她已经十二岁了。惊得众人目瞪口呆。^43他再三严正地嘱咐他们，不得让人知道这事，又吩咐给女孩东西吃。

6章

^1离开那里，来到耶稣自己的家乡，他的门徒跟着他。^2安息日一到，便开始在会堂施教。很多人听了十分惊讶，议论纷纷：“这人从哪里得来这一切？这赐予他的智慧，是什么智慧？竟然借着他的手行出如此的神迹。^3不就是那个木匠吗？玛利亚的儿子，雅各、约西、犹大、西门的哥哥，不是吗？他的几个妹妹，不也都在我们这里吗？”他们就厌弃他。^4耶稣对他们说：“先知除了在自己的家乡、本族、本家之外，没有不受人尊敬的。”^5他除了按过几次手治病之外，不能在那里施行神迹。^6那些人不信，他感到诧异。

此后，耶稣走遍了周围村庄，巡回施教。

^7耶稣召集那十二人，开始两个两个差派他们出去，并授予他们制服污灵的权能。^8他叮嘱他们说：“上路只带一根手杖，其余什么都不带，面饼、皮口袋一律不带，腰带里连铜钱也不放。^9可以穿鞋，但不必穿两件束腰外衣。”^10还说：“你们无论到哪里，进了一家，就应借宿在那家，直到离开那里。^11若有什么地方不欢迎你们，不肯听你们的，你们离开那地方的时候，要把脚上的尘土跺落，见证他们的错。”

^12于是，他们分头出发去宣讲，劝人悔改，^13又驱除许多邪灵，用橄榄油抹了许多病人，医好他们。

^14耶稣的名声传开了，希律王也听到了。有人说：“洗者约翰从死人中复活了，所以他身上有行神迹的能力。”^15也有人说：“他是以利亚。”还有人说：“他是先知，像古时的一位先知。”^16希律听了却说：“是那个被我斩首的约翰，他复活了！”^17原来当初派人捉拿约翰，把他锁进监牢的，就是这个希律。他这样做，是因为他兄弟的妻子希罗蒂的缘故，因为他娶了她为妻。^18约翰曾再三对希律说：“你娶了兄弟的妻子不对。”^19一直以来，希罗蒂都怀恨在心，想杀了他，只是不能得逞。^20因为希律向来都敬畏约翰，知道他是一个公义圣洁的人，就一直保护他。他听了约翰的话就非常困扰，但仍然喜欢听他。

^21机会终于来了。希律在生日那天，给群臣、千夫长及加利利的显贵摆设筵席，^22希罗蒂的女儿也进来跳舞助兴，使希律和在座嘉宾都很高兴。王对那女孩说：“随你欢喜请求什么，我都赏你。”^23还起誓承诺她：“无论什么，只要你提出，哪怕分我一半的国土，我也给你。”^24她就去问母亲：“我该求什么？”她答：“洗者约翰的脑袋。”^25于是她急急来到王面前，向王请求：“愿你赏我洗者约翰的脑袋，马上拿盆子送来给我。”^26王非常痛苦，无奈誓言既出，又是当着客人们的面，就不愿对她食言。^27只好立刻下令，派刽子手去取首级。那人便去了，在监牢里将约翰斩首，^28把头颅放在盆子上，拿来交给那女孩，女孩拿去交给她母亲。

^29约翰的门徒闻讯，便来把尸体领去，安葬在坟墓里。

^30话说一众使徒回到耶稣跟前，向他报告所做所教的一切。^31耶稣说：“来，你们自己去一个僻静的地方，歇一歇吧。”因为来来往往的人太多，他们连吃饭的时间也没有。^32他们便悄悄地上了船，前往一个僻静的地方。^33可是有人看见他们走了，又认出他们的去向，许多人就拥出村镇，徒步赶来，比他们先一步到达。^34耶稣一上岸便望见一大群人，就动了怜悯的心，因为他们仿佛失去牧人的羊群，于是又教导他们很多事。

^35向晚时分，门徒前来对耶稣说：“这地方荒僻，时候不早了，^36让大家散了吧，这样他们可以去周围的园圃村庄，各自买点东西吃。”^37不料他说：“那你们给他们些吃的吧。”他们说：“是要我们去花两百银币，给他们买面饼吃吗？”^38他问：“你们还有多少饼，去看看。”他们数了数，就说：“五个，还有两条鱼。”^39他便命他们招呼众人，一圈圈在青草上坐下。^40人们就一伙一百一组五十，依次坐下。^41然后，他拿起那五个饼和两条鱼，望着天空，献上了，便掰开面饼，递给门徒，由他们送到人们面前。两条鱼也同样分了。^42人人都吃饱了，^43剩下的碎饼和鱼拾起来，装了满满十二个篮子。^44吃饼的人，男丁就有五千。

^45耶稣立刻催促门徒登船先行，去对岸的伯赛大，自己却留下招呼群众离去。^46送别了人群，才上山去祈祷。^47到了晚上，那船已经在海中央，岸上只有他一人。^48他看见他们拼命地摇桨，顶着风艰难前行。夜晚大约四更，耶稣踏着海水向他们走来，有意迎头赶上。^49他们见他踏海而行，以为是鬼，就惊叫起来，^50因为人人都看到他，都吓坏了。耶稣立刻说：“勇敢些，是我，不要怕！”^51于是上了船，来到他们中间，风便停了。他们都大为震惊，^52因为没明白分饼事件的意义，他们的心还是迟钝。

^53渡过了海，在革尼撒勒靠岸，^54一下船，就立刻有人认出了耶稣。^55消息传开，当地人纷纷把病人放在褥子上，听说他在哪里，就抬去那里，^56不论村镇园圃，凡他所到之处，人们都把病人当路放在街上，只求能摸一摸，哪怕是他外袍的穗子，凡摸了的，就都好了。

7章

^1法利赛人和几个经学家从耶路撒冷来，聚集到耶稣那里，^2看见他的几个门徒用不洁的手，就是没有洗过的手拿面饼吃。^3原来法利赛人乃至所有犹太人，都恪守先人的成规，若非先洗净双手，就不许吃饭。^4从街市回来，如果不先在水里浸泡一下，也不吃东西。还有其他许多规矩，都是祖传而必须恪守的，如洗杯、洗罐、洗铜壶之类。^5法利赛人与经学家就问他：“你的门徒为什么不依从先人的传统，用不洁的手拿饼吃？”^6耶稣说：“以赛亚预言一点没错，说的正是你们这种表里不一的人。圣经记着：

这民族用嘴唇敬我，

心却远离我。

^7人的戒律当作教义去教，

拜我也是枉然！

^8你们是背弃神的诫命，去恪守人的传统。”

^9耶稣还说：“好呀！你们为了保住自己的传统，居然拒绝神的诫命。^10摩西说了：要孝敬父母。他还说：咒骂父母者，死。^11你们却说：人只要告诉父母：我把赡养你们的拿去做了各耳板——即献给神的供物，^12你们就允许他不再赡养父母了。^13就这样，借着你们传承的成规，你们把神的圣言废了！这种事你们干得多了。”

^14耶稣把群众重新叫拢来，说：“你们都听好，要想明白了：^15从外面进去的玷污不了人，唯有从内中出来的，才能把人玷污。”

^17离开人群，回到屋里，门徒就问耶稣这比喻的意思。^18他说：“怎么，连你们也不明白吗？难道你们不知道，凡从外面进去的都玷污不了人，^19因为它没有进心里去，而是下到肚腹，排到茅厕去？食物都是洁净的，^20唯有从人里面出来的，那才玷污人哪。^21因为从内中，从人的内心，可生发种种恶念：淫乱、偷窃、谋杀、^22通奸、贪婪、邪恶、欺诈、放荡、嫉妒、毁谤、骄傲、愚妄。^23所有这些恶事都发自内中，都玷污人。”

^24耶稣从那里动身，前往推罗境内。走进一所房子，本来不想让人知道，却没能躲开人的注意。^25有一个女人，她的小女儿被污灵附体，听说耶稣来了，就来仆到他的脚前。^26这女人讲希腊话，是叙利亚省腓尼基族，求他把女儿身上的邪灵赶走。^27耶稣对她说：“应该先让儿女吃饱，把孩子的面饼拿了扔给小狗，不好啊。”^28她回答说：“主啊！哪怕桌子下的小狗也有小孩子的碎屑吃呀。”^29耶稣说：“就因这一句话，你放心去吧，你女儿身上的邪灵已经逃走了。”^30她回到家里，看见小孩在床上躺着，果然邪灵已经逃走了。

^31耶稣走出推罗地界，取道西顿，回到加利利海，再走进十城地带。^32有人领来一个耳聋口吃的人，求耶稣按手在他身上。^33耶稣把他带到一旁，离开众人，把手指伸进他的耳朵，又用唾沫点他的舌头。^34然后仰天长叹，对他说：“以法他！”意思是开。^35那人的耳朵就开了，舌头的束缚也松脱了，能流利说话了。^36耶稣严正地叮嘱他们，不得外传。可是耶稣越是叮嘱，他们越是四处传扬，^37人人都极其惊叹说：他做的一切都好极哪，他叫聋子听见，又叫哑巴说话！

8章

^1那时候，又是一大群人聚集，却没有东西吃。他把门徒叫来说：^2“我怜悯这一群人，跟着我整整三天了，没有什么吃的了。^3倘若叫他们饿着回家，他们会半路晕倒，何况有些人是从老远来的。”^4门徒答：“这儿荒无人烟，哪里去找面饼给这些人吃饱？”^5他问：“你们还有多少饼？”他们答：“七块。”^6于是他命群众就地坐下，然后接过那七块饼，谢了恩，掰开，递给门徒，由门徒送到人们面前。^7还有几条小鱼他也献上了，吩咐把这些也分了。^8人人都吃了个饱，剩下的零碎拾起来，装满七篮子。^9当时人数约有四千。他招呼人们散去，^10便立刻和门徒上船，来到大玛努沙地区。

^11来了些法利赛人找他辩论，要他从天上显一个神迹，想试探他。^12他深深地长叹：“这一代为什么要看神迹？我实在告诉你们，对这一代，一个神迹也不会给。”^13说罢，就抛下他们，上船往对岸去了。

^14可是他们忘了带面饼，船上除了一块饼，就没有别的了。^15他严正地叮嘱他们：“当心，要提防法利赛人的酵子和希律的酵子。”^16他们便彼此议论起来：“都怪我们忘了带饼。”^17他察觉到了，对他们说：“没带饼有什么可议论的？你们还没领悟，还不明白吗？你们的心还是迟钝吗？^18是有眼不会看，有耳不能听吗？你们不记得吗？^19我掰开五块饼分给五千人那一次，你们拾零碎，装满了几个篮子？”他们答：“十二篮。”^20他说：“还有，我掰开七块饼分给四千人那一次，你们拾零碎，装满了几筐？”他们说：“七筐。”^21他说：“怎么你们还不明白？”

^22到了伯赛大，有人带了一个瞎子到他跟前，求他摸一摸。^23他就拉着那盲人的手，领他到村外，然后往他眼睛上吐唾沫，又双手按在他身上，问他：“看得见什么没有？”^24他抬起眼说：“我看见人了，看见他们好像一棵棵树在走动。”^25于是，他再按手在他眼睛上，他用力一睁，竟恢复了视力，样样都看得很清楚！^26于是嘱咐他径直回家说：“这村子你也别进了。”

^27耶稣同门徒往该撒利亚腓立比附近的村庄去。路上，他这样问门徒：“传言怎么讲？我是谁？”^28他们答：“洗者约翰，不过也有人说是以利亚，还有人说是先知中的一位。”^29他又问他们：“那么你们说呢，我是谁？”彼得说：“你是基督。”^30他便警告他们，不准许他们告诉任何人。

^31从此便开始教导他们，人子必须受尽折磨，被长老、祭司长和经学家鄙弃，乃至杀害，三天后复活。^32这一切他都直言不讳。彼得把他拉到一旁，试图指责他。^33可是他转身过来，看着一众门徒，反而指责彼得：“撒但，退到我后面去！神的事情你不去想，只想着人的事情。”

^34于是把众人和门徒都叫过来，对他们说：“谁愿意追随我，就应当舍己，背起自己的十字架来跟从我。^35凡是想救自己生命的，必失去生命；但为我和福音的缘故而失去生命的，必救了生命。^36是的，纵然赢了全世界，却赔上自己的生命，于人有什么益处？^37人又能拿出什么来换取自己的生命？^38这淫乱罪恶的一代，凡以我和我的话为耻的，将来人子在他父的荣耀中和圣天使一起降临时，也必以他为耻。”

9章

^1他还说：“我实在告诉你们，这里站着的人当中，有些在没有尝到死的滋味以前，即可看见神的国带着权能到来。”

9章

^2过了六天，耶稣带着彼得、雅各和约翰，领他们单独上了一座高山，在他们面前变了外形特征，^3他的衣袍放射光芒，极度洁白，绝非尘世漂白之工。^4又见以利亚和摩西向他们显现，与耶稣谈话。^5彼得对耶稣说：“拉比，太好了，我们来了这儿！让我们搭三座棚吧，你一座，摩西一座，以利亚一座。”^6他不知道该说什么才好，因他们极其害怕。^7接着，飞来一片云，覆盖了他们，云中传来一个话音：“这是我的爱子，你们要听从他。”^8霎时间，他们抬头四顾，再也看不见别人，只见耶稣独自同他们在一起。

^9下山途中，他严正地叮嘱他们，方才所看见的谁也不可告诉，要等到人子从死人中复活。^10这句话他们是守住了，然而彼此议论，从死人中复活究竟是什么意思。^11就问他：“经学家为什么讲，以利亚定会先来呢？”^12他说：“以利亚固然要先来，叫万事复兴。可是圣经为什么又说，人子要受尽折磨，任人嘲弄呢？^13我告诉你们，其实以利亚已经来了，他们肆意加害，正如圣经所载。”

^14回到门徒那里，只见大群人围着他们，几个经学家在与他们争辩。^15众人一见他都很惊异，便跑来问候。^16他问他们：“你们跟他们辩论什么？”^17人群中一人回答：“老师，我儿子被哑巴的灵附体，我带他来见你。^18每次发作，它就把他摔倒，叫他口吐白沫，咬牙切齿，僵直身子。我请你的门徒驱赶，奈何他们没能做到。”^19他对着他们回答说：“不信的一代！我和你们一起还要多久？多久，我还要容忍你们？把他带过来吧。”^20他们便把孩子带到他面前。那灵一见他，立刻使孩子抽风，翻倒在地，满地打滚，口吐白沫。^21他问他父亲：“这种情况出现多久了？”答：“从小就有。^22常常被它摔跟斗，到火上，进水里，要他的命哪。如果你能，求求你帮助我们，怜悯我们。”^23耶稣反问：“如果你能！对信的人，什么都可能。”^24孩子的父亲立刻叫了起来：“我信！求你帮助我的不信。”^25耶稣看见群众围拢过来，便呵斥那污灵说：“聋哑的灵，我命令你，从他身上出来，永不回去！”^26它大吼一声，狠狠地抽了风才出来了，孩子仿佛死了一样，大家都说孩子死了。^27但耶稣握住他的手，扶他起来，他就能站立了。^28进到屋里，门徒私下问他：“为什么我们赶它不走？”^29他说：“这一类，非祈祷是赶不出去的。”

^30从那里出发，经过加利利，他不想让人知道，^31因为他在教导门徒，告诉他们：“人子将要被交在人的手里，遭他们杀害，但死后第三天要复活。”^32可是这话门徒不明白，又害怕问他。

^33来到迦百农，进了屋，他问他们：“路上你们在争论什么？”^34他们都不做声，因为他们一路争论不休的是谁为最大。^35他便坐下，把十二人叫拢来说：“谁想为首，就要做众人的末尾，做众人的仆人。”^36说着，拉过一个小童来，叫他站在他们中间，然后抱起，向他们说：^37“谁因我的名欢迎这样一个小童，就是欢迎我；谁欢迎我，并不是欢迎我，而是欢迎差派我来的那一位。”^38约翰对他说：“老师，我们看见有人奉你的名驱魔，就制止他，因为他不是跟我们一伙的。”^39但耶稣说：“不必制止，因为没有谁奉我的名施行神迹，会马上反过来诋毁我。^40凡不反对我们的，就是在我们这一边。^41任何人，因你们属于基督而给你们一杯水喝，我实在告诉你们，他绝不会失去他的报赏。”

^42“但那些信的，即这些微不足道的，谁若绊倒其中一个，我宁愿他脖子上挂一个驴子拉的磨盘，被抛进海里！^43如果你一只手使你犯罪，砍了它！宁可带着伤残进入生命，也比有双手下地狱下那不灭的烈火要好。^45如果你一只脚令你犯罪，砍了它！宁可带着伤残进入生命，也比有双脚被丢地狱里要好。^47如果你一只眼睛令你犯罪，剜了它！宁可瞎一只眼进神的国，也比有双眼被丢在地狱里要好，^48在那里，蛆虫不死，烈火不熄。^49因为人人都要被火腌。”

^50“盐好是好，但如果盐失了味，你们用什么使它再咸呢？”

“你们自己内中

或作中间

应当有盐，彼此和睦。”

10章

^1从那里动身，进入犹太境内和约旦河对岸。又是一大群人聚集到他那里，他照常为他们施教。

^2来了几个法利赛人向他发问，想试探他：“丈夫休妻，是否允许？”^3他答：“摩西怎么吩咐你们的？”^4他们说：“摩西准许，写休书就可以。”^5耶稣说：“他是因为你们心硬，才给你们写下这条诫命。^6但太初创世时，神造人是一男一女。^7因此，男人要离开父母，^8二人结为一体。这样，夫妻不再是两个人，而是一体。^9凡神结合的，人不可拆散。”

^10回到屋里，门徒又问他这事，^11他说：“谁要是休妻另娶，便是犯奸淫，辜负了发妻。^12而妻子若离弃丈夫另嫁，也是犯奸淫。”

^13有人带了些小孩子来，请他摸一摸，门徒却呵斥他们。^14耶稣见状就很生气，对他们说：“让孩子来我这里，别拦着他们，因为神的国是属于这样的人的！^15我实在告诉你们，谁如果不接受神的国，像个小孩一样，就绝不能进去。”^16说着，把他们一一抱起，为他们按手祝福。

^17正准备上路，跑来一个人，在他面前跪下，问他：“善的老师，我该做什么才能继承永生？”^18耶稣说：“你为什么称我为善？除了神一位以外，没有谁是善的。^19诫命你都知道：不可杀人，不可奸淫，不可偷盗，不可作伪证，不可欺诈，要孝敬父母。”^20那人说：“老师，这些我从小就遵守。”^21耶稣直视着他，就爱他，说：“你还缺一样。去，把家产变卖了，分给穷人，你就有财宝在天上，还有，你要来跟从我。”

^22一听这话，他脸色大变，忧愁地去了，因为他家产极丰。

^23耶稣环视一周，对门徒说：“难啊，有钱人进天国。”^24门徒却被这话弄糊涂了。耶稣又说了一遍：“孩子，进神的国好难啊。^25哪怕骆驼穿针眼，也比有钱人进神的国容易。”^26他们更加吃惊了，互相对问：“那么，谁能获拯救？”^27耶稣直视着他们说：“在人固然不能，在神却不然，因为在神凡事都能。”^28彼得对他说：“看，我们跟从了你，什么都舍弃了。”^29耶稣说：“我实在告诉你们，凡为我和福音的缘故，而舍弃了房屋、兄弟姊妹、父母儿女或田产的，^30没有不在今世就得百倍的报赏，就是房屋、兄弟姊妹、母亲儿女和田产，纵然会有迫害，来世必得永生。^31然而，许多在前的将要在后，在后的要在前。”

^32在上耶路撒冷的路途中，一路上，耶稣都走在他们前头，他们感到惊讶，跟在后面的人也害怕。他将那十二人带到一旁，把自己将要经受的给他们再讲一遍：^33“听着，我们这是上耶路撒冷，人子要被交在祭司长和经学家手里。他们会定他死罪，把他交给外族人，^34让他们凌辱、吐唾沫、鞭打、杀害，但三天后他要复活。”

^35西庇太的儿子雅各、约翰来到他跟前说：“老师，无论我们向你求什么，想求你为我们做到。”^36他说：“想要我给你们做什么？”^37他们说：“请赐我们在你的荣耀中，一个坐在你右手，一个坐在你左手。”^38可是耶稣说：“你们不懂自己求的是什么。你们能喝我喝的那一杯，能受我受的那洗礼吗？”^39他们说：“能。”耶稣说：“我喝的那一杯，你们固然要喝，我受的那洗礼，你们也要受。^40不过坐在我的右手左手，不是我可以赐予的，而是给谁预备了就给谁。”^41那十个听见了，就生雅各和约翰的气。

^42耶稣把他们叫过来，对他们说：“你们晓得，外族中做领导的如何运作，他们的统治者如何主宰人民，官长大人们如何专权

。

^43但你们之间不可这样。你们当中谁想为大，就要做你们的仆人；^44谁想为首，就要做大家的奴仆。^45因为人子不是来受人服侍，而是来服侍人，且要舍命，做众人的赎价。”

^46他们抵达耶利哥。他和门徒和大群人出耶利哥的时候，有个底买家的儿子，名巴底买，是个瞎眼的乞丐，坐在路旁。^47他一听是拿撒勒人耶稣，就叫了起来：“大卫之子耶稣啊，可怜可怜我！”^48许多人斥责他，叫他安静，可是他越发放声喊叫：“大卫之子啊，可怜可怜我！”^49耶稣就站住说：“叫他过来吧。”他们便去叫那瞎子，对他说：“不要怕，起来吧，他叫你呢。”^50他外袍一扔，跳了起来，走到耶稣面前。^51耶稣说：“想要我给你做什么？”瞎子说：“拉波尼，求你让我重见光明！”^52耶稣说：“去吧，你的信心救了你。”立刻，他就重见光明，还跟随他上路了。

11章

^1临近耶路撒冷，来到橄榄山那里的伯法其和伯大尼，耶稣派出两个门徒，^2吩咐他们：“上对面的村子去，一进村即会发现一匹拴起的驴驹子，是没有人骑过的，把它解开牵来。^3如果有人问你们这是做什么？就说：‘主子要用它，一会儿就送还到这儿来。’”^4去到那里，果然发现一匹小驴，栓在门外街上。他们解索子的时候，^5有几个站在旁边的人说：“你们做什么，解那驹子的绳子？”^6他们照耶稣吩咐的回答，那些人就让牵走了。^7他们便把小驴牵到耶稣跟前，然后脱下外袍搭在上面，请耶稣骑了。^8许多人纷纷把外袍铺在路上，还有人去田野砍了些叶子茂盛的青枝撒在路上。^9人们前呼后拥，高声欢呼：

和散那！那奉主名来的

是应当称颂的！

^10那即将来临我祖大卫的国

是应当称颂的！

诸天的至高者啊，和散那！

^11于是，他进了耶路撒冷，入了圣殿，四周一切看过，天色已晚，便和十二人出城，去了伯大尼。

^12第二天，从伯大尼出来，他饿了。^13远远望见一株茂盛的无花果树，就走过去，看看能否摘点什么。来到树下，却除了绿叶什么也没有，因为还不是无花果的时节。^14他对那树说：“再没有人吃你的果子，直到永远！这话他的门徒都听见了。”

^15来到耶路撒冷，他一进圣殿，就开始把殿内做着买卖的人通通赶走，兑钱的桌子、卖鸽子的凳子一律推翻，^16也不许任何人携带器具穿过圣殿。^17接着就施教，对他们说：“圣经不是写着：

我的殿要称为万国祈祷之殿吗？

你们竟把它造成贼窝。”

^18祭司长和经学家听闻这事，就设法要除掉他，可是又害怕他，因为群众都对他的教训极为惊叹。

^19到了傍晚时分，他们才出城去了。

^20清晨，他们经过那株无花果树的时候，见它已枯萎到根了。^21彼得想起来说：“拉比，看，被你咒诅的无花果树枯掉了。”^22耶稣对他们说：“对神要信。^23我实在告诉你们，谁如果对这座山说：‘给我起来，跳海里去！’只要他心里不怀疑，坚信自己说的必成就，就一定会成就。^24故此，我告诉你们，但凡你们祷告祈求的一切，只要坚信必定得到，就一定会得到。^25每当你们站着祈祷，若是对谁还有什么不满的情绪，就宽恕吧！好使你们在天之父也宽恕你们的过错。”

12章

11章 27又来到耶路撒冷，刚进圣殿，正走着，祭司长、经学家和长老就来找他，^28质问他：“你凭什么权柄做这些事？又是谁给了你权柄这样做？”^29耶稣说：“我也问你们一个问题，答得出的话，我就告诉你们我凭什么权柄做这些事。^30约翰的洗礼，来自天上或人间？请回答吧。”^31他们彼此商议：“如果我们说来自天上，他会说，那你们为什么不肯信他？”^32可是，如果说人间呢？他们又害怕群众，因为人人都认为，毫无疑问约翰是先知。^33只好回耶稣：“我们不知道。”耶稣说：“那我也不告诉你们，我凭什么权柄做这些事。”

12章

1接着，就用讽喻对他们说：“有人开辟了一座葡萄园，四周围上篱笆，挖了一个榨酒池，筑了守望台，把园子租给佃户，便远行去了。^2时节来临，他派仆人去佃户那里收葡萄园的果子，^3不料那些佃户拿住他，将他打一顿，把他空手赶回来。^4他再派另一个仆人，竟被他们打破了头，羞辱一番。^5又派另一个，他们竟杀了他，再派出另外许多个，有些给他们抽打，有些给他们杀了。^6他还有一个爱子，最后也派他到他们那里说：‘我的儿子，他们应该尊敬了吧。’^7可是那些佃户彼此怂恿说：‘这人是承业的，来，我们杀了他，那份产业就归我们了！’^8于是抓住他，把他杀了，尸体抛到葡萄园外。^9园主将怎么处置？他必来剿灭那帮佃户，把葡萄园租给别人。^10这句经文，你们没有念过吗？

那块匠人丢弃的废石，

竟然成了屋角基石。

^11这是主的作为，

叫我们目睹称奇！”

^12他们方才明白，那讽喻说的是他们自己，想设法捉拿他，却又害怕群众，只好退下，走了。

^13后来，他们又派了几个法利赛人和希律党来，想套他的话害他。^14这些人找到他说：“老师，我们知道你为人诚实，谁都不顾忌，也不看人的情面，只管基于真理传授神的道路。请问向凯撒纳丁税，到底可不可以？我们该不该纳？”^15但他识破了他们的假意，便说：“你们为什么要试探我？拿一个银币来，我看看。”^16他们就拿来了，他说：“这是谁的像，谁的名号？”他们说：“凯撒。”^17耶稣说：“那就把凯撒的给凯撒，神的归神吧！”因为他的回话，他们极之惊诧。

^18撒都该人向来否认复活的事，他们也来了问他：^19“老师，摩西给我们写过，若长兄死了，留下妻子而无后，弟弟应该娶寡嫂为妻，为亡兄生子立后。^20从前有兄弟七人，老大娶妻后没有留下孩子就死了。^21于是老二便娶了寡嫂，也没有留下孩子就死了。跟着老三亦复如此，^22七兄弟都没有留下孩子。最后，那女人也死了。^23到了复活的时候，既然他们都复活，她算是谁的妻子，因为七个人都娶过她？”

^24耶稣说：“你们错了，因为你们既不懂圣经，也不晓得神的权能，不是吗？^25因为人从死人中复活之后，也不娶也不嫁，仿如天使一样。^26至于死人复活，难道你们没有念过摩西书上讲论荆棘那一篇，神如何对他说：‘我是亚伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神’？^27他不是死者的神，而是生者的神。你们大错特错了。”

^28经学家当中有一个听见他们辩论，觉得他答得好，就上前问他：“诫命中哪一条是第一重要？”^29耶稣答：“第一条是：听哪，以色列！主，我们的神，主是唯一。^30你要全心全人全智全力爱主你的神。^31第二条是：你要爱邻人如爱自己。再没有别的诫命比这两条更重要的了。”^32那经学家说：“说得对，老师所言千真万确！他是唯一，除他以外，别无他神。^33爱他，要以全心全智全力，还要爱邻人如爱自己，这比献全燔祭和各样祭品都要紧。”^34耶稣见他说话谨慎，便对他说：“你距离神的国不远了。”

从此，再也没有人敢拿问题难他了。

^35耶稣在圣殿施教时说：“经学家怎能说基督是大卫之子呢？^36大卫自己在圣灵中说：

主对我主说：

你坐在我的右边，

等我把你的仇敌给你做脚凳。

^37既然大卫自己称他为主，他又怎会是大卫之子？”群众听着，一片喜悦。

^38他在教训中还说：“你们要当心经学家，他们喜欢穿着长袍闲逛，在街市上受人致敬，^39只想争会堂的尊位和筵席的上座。^40他们吞掉寡妇的家产，却装模作样，不停祈祷，为此必遭受更重的刑罚。”

^41他坐在银库对面，看人们怎样往银箱里投钱。许多有钱人大把大把地投。^42走来一个穷寡妇，投进两个小钱，相当于一个铜钱。^43他便把门徒叫拢来说：“我实在告诉你们，这穷寡妇捐的，比他们投进银箱的还多！^44因为那些人投的都是剩余的钱，而她却是不顾自己穷困，把仅有的一点糊口钱都捐了。”

13章

^1从圣殿出来的时候，有一个门徒对他说：“老师，看这些巨石、这些建筑，多壮观。”^2耶稣说：“你看到了这些宏伟的建筑吗？将来这里没有一块石头能留在另一块上面，全要夷平。”

^3他在橄榄山上，面向圣殿坐着，彼得、雅各、约翰悄悄问他：^4“请告诉我们，什么时候会有这些事？将来一切成就之日，会有什么先兆？”

^5耶稣便告诉他们：“你们要当心，莫受人诱骗。^6会有许多人来冒我的名自称是我，且要骗倒许多人。^7你们会听到打仗和打仗的谣传，但不要惊慌，那是必定要发生的，结局还没到来。^8当民与民相斗，国与国相伐，到处是地震饥荒，这些只是分娩之痛的开始。”

^9“你们务要小心，他们会把你们交给公议会，在会堂鞭打你们。并且为了我的缘故，你们要站到总督和君王面前，向他们作证。^10是的，福音必须首先给万族宣告。^11当你们被捉拿交出去的时候，不用担心说什么话，该说的话，那一刻你们自会领受，因为说话的不是你们，乃是圣灵。^12那时候，兄弟会把兄弟交出，父亲会交出儿女，甚至把他们置于死地，儿女会起来与父母敌对，不惜将他们杀害。^13为了我的名，你们会遭人人仇恨。只有那坚持到底的，才能得救。”

^14“然而，当你们看见‘那造成毁灭、致使荒凉的可憎的人’站在不可站的地方——读者须明白，那时候，犹太的居民就要逃到山中；^15在房顶上的不要下来，不要进屋里拿东西；^16在田野间的，他别想回家取外袍。^17凡怀孕哺乳却碰上那些日子的人有祸了！^18祈祷吧，但愿不在冬天发生。 19因为那一段日子，将是一场自神创世到现在空前绝后的大灾难。^20若非主缩短了那段日子，没有一个人可以存活，但为了他亲选的选民，那段日子他已缩短。”

^21“那时候，如果有人对你们说：‘看，基督在这里！看呀，在那里！’千万不要相信。^22因为会有假基督、假先知起来显神迹奇事，如果可能，他们连选民也会诱骗。^23所以你们一定要当心，我事先把一切都告诉你们了。”

^24“但那一段日子，那灾难过后，太阳昏暗，月亮无光，^25星星从天空坠下，诸天万象震动！^26然后，他们就会看见人子带有权能与荣耀，驾着云朵降临。^27从四方的风，从地极到天涯，他将派出天使汇集选民。”

^28“就从无花果树学个功课吧，它嫩枝一发，生出新叶，就知道夏日近了。^29同样，当你们看见这些事发生，就知道他已临近，就在门口。^30我实在告诉你们，在这一切都发生之前，这世代绝不会结束。^31天地都要消失，但我的话绝不会逝去。”

^32“至于哪一天哪一刻，没有人知道，天使不知道，子也不知道，唯独父知道。^33你们要当心，要警醒，因为那一天何时到来你们不知道。^34好比有人出远门，离家前把权柄交给仆人，一一分派责任工作，又叮嘱看门的保持警醒。^35所以你们也必须好好警醒着，因为你们不知道一家之主何时回来，傍晚、半夜、鸡鸣抑或黎明。^36恐怕他忽然来到，却见你们睡着了。^37我的话是对你们，也是对众人说的：要警醒！”

14章

^1再过两天，就是逾越节和除酵节，祭司长和经学家设法用诡计捉拿他，把他杀害。^2他们还说：“节庆期间不要动手，以免民众动乱。”

^3在伯大尼，耶稣在患过麻风的西门家里，挨着靠垫吃饭。那时，来了一个女人，拿着一个雪花石膏瓶，她把瓶子打破，倒出极昂贵的纯甘松香膏，抹在他头上。^4有几个人很生气，窃窃私语：“为什么这样浪费香膏？^5这香膏可以卖三百多银币，周济穷人。”就责怪那女人。^6可是耶稣说：“让她抹吧。为什么难为她？她给我做了一件可嘉的事。^7穷人你们身边常有，只要愿意，随时能好好地待他们，但你们不会一直有我。^8她有的，她做了，她预先在我身上膏油，是预备安葬。^9我实在告诉你们，将来福音无论传到全世界什么地方，都要讲述她所做的，将她纪念。”

^10加略人犹大，那十二人中的一个，去见了祭司长，要把他交给他们。^11他们一听就很欢喜，答应给他银子。他就开始寻找机会出卖他。

^12除酵节第一日，宰逾越节羔羊那天，门徒问他：“你要吃的逾越节晚餐，要我们去哪儿预备？”^13他便派两个门徒说：“你们去到城里，会遇见一个提水罐的人，跟他走，^14看他进哪一座房子，就找房主人说：老师问：‘我和门徒用逾越节晚餐的客房在哪儿？’^15他会指给你们楼上的大房间，房间已经铺好了。你们可以在那儿为我们预备。”^16门徒便动身进城。果然，事事正如他所说的一样，就预备了逾越节晚餐。

^17傍晚时分，他和那十二人来了。^18挨着靠垫吃饭的时候，耶稣说：我实在告诉你们，你们中间同我一起吃饭的，有一个要出卖我。^19他们又苦恼又伤心，一个接一个问他：“是我吗？”^20他说：“是十二人之一，和我蘸同一只碟子的。^21人子固然要离去，就如经文所写关于他的，但那出卖人子的有祸了！他还不如从未出生的好。”

^22吃了一会儿，他拿起一块饼，献上了便掰开，递给门徒说：“拿着，这是我的身体。”^23接着又拿起酒杯，谢了恩便递给他们，他们一一都喝了。^24他说：“这是我立约的血，是为许多人而倾注的。^25我实在告诉你们，我再不会喝这葡萄藤的果实，直至那一天，在神的国里饮新的。”

^26赞美诗唱完，他们才离开，前往橄榄山。

^27耶稣对他们说：“你们全都会跌跤，因为圣经写着：我要击倒牧人，羊群必四散。^28但我复活以后，会先你们去加利利。”^29彼得脱口而出：“即使所有人都跌跤了，我也不会！”^30耶稣对他说：“我实在告诉你，就在今日，不出今夜，鸡啼两遍之前，你会三次不认我。”^31彼得再三激动地说：“即使叫我跟你去死，我也决不会不认你！”每个人也都再三这样说。

^32来到一个地方，名叫客西马尼，他对门徒说：“你们坐这里等着，我去祈祷。”^33他带上彼得、雅各和约翰，突然心里惊愕难过起来，^34便对他们说：“我心里痛苦得快要死了，你们留这儿，要警醒。” 35他向前走了几步，扑在地上祈祷，祈求倘若可能，那时辰会过去，不会临到自己。^36他说：“阿爸父亲啊！你凡事都能做，求你为我把这一杯拿开。不过，不要依我的意思，要依你的。”^37他回来，看见他们睡着了，就对彼得说：“西门哪，睡着了？连警醒片时都做不到吗？^38醒醒吧，祷告吧，免得陷于诱惑。真是灵愿意，肉体软弱。”^39又一次走开去祈祷，把同样的话重说一遍。^40回来时，见他们又睡着了，实在睁不开眼睛，迷迷糊糊答不上话来。^41第三次回来，对他们说：“再睡一会儿歇一会儿吧。时辰都到了。人子要交在罪人手里了。^42起来，我们走吧。看，那出卖我的人来了。”

^43还在说话的时候，忽见犹大来到，带着一大群人，手持刀剑棍棒，是祭司长、经学家和长老派来的。^44那出卖他的人早已同他们讲定一个暗号：“我吻的那人就是他，你们拿下，小心押走。”^45他立刻走到他跟前，叫了一声：“拉比！”就吻了他，^46他们就下手拿住了他。^47但有一个站在旁边的，拔出短剑就砍大祭司的仆人，削去他一只耳朵。^48耶稣对他们说：“你们带了刀剑棍棒来捉拿我，把我当作强盗吗？^49我天天当着你们的面在圣殿施教，你们却不逮捕我。好了，就让圣经应验吧。”^50他们都撇下他，逃走了。

^51只有一个年轻人还跟着他，赤身披一块麻布，那些人便捉住他，^52他却丢下麻布，光着身子跑了。

^53他们把耶稣押到大祭司面前，全体祭司长、长老和经学家已聚在那里了。^54彼得远远跟着，也进了大祭司的庭院，和差役一起坐着，烤火取暖。

^55祭司长和整个公议会都在寻找陷害耶稣的证据，要定他一个死罪，却没有找着。^56虽然有好几个作伪证指控他，却又互相矛盾。^57有几个人站起来，这样作伪证指控：^58“我们听见他说过，我要拆毁这座人手建造的圣殿，三天之内，另起一座不假人手的。”^59但就连这个，证词也不一致。^60于是大祭司起来，走到中间，问耶稣：“这些人作证告你什么，你还不回答吗？”^61他却不作声，什么也不回答。大祭司接着又问他：“你是基督，那受称颂者的儿子吗？”^62耶稣说：“我是。而且你们将会看见，人子坐在权能者的右边，驾着天上的云朵降临。”

^63大祭司将外袍一下撕破，说：“何必再用什么证人？^64你们都听见他亵渎了，你们认为怎么样？”众人都定他该当死罪。^65有些人就上来向他吐唾沫，蒙住他的脸，一边使拳头打他，一边说：“预言呀！”那些差役还打他耳光。

^66话说彼得在下边庭院里，过来一个大祭司的婢女，^67见彼得在取暖，就直视着他说：“你也是跟拿撒勒人耶稣一伙的。”^68但他否认：“你说什么，我不知道也不明白。”说着，就走出去。才到前庭，鸡叫了。^69那婢女又看见他，就再次向站在旁边的人说：“这人是他们的同党。”^70他还是不承认。过了一会，那些站着的人又再次对彼得说：“你确实是他们的同党，因为你也是加利利人。”^71他慌忙诅咒发誓：“你们说的那个人，我不认得。”^72立刻，又一声鸡鸣，彼得记起耶稣讲过：“鸡啼两次之前，你会三次不认我。”他仆倒在地，痛哭起来。

15章

^1一清早，祭司长立刻和长老、经学家及全体公议会，一致议定把耶稣绑起来，解去交给彼拉多。

^2彼拉多问他：“你是犹太人的王？”他答：“那是你说的。”^3那些祭司长就数了他许多罪状，^4彼拉多又问：“你一概不答吗？看，他们告了你多少罪状。”^5可是耶稣不再回答，让彼拉多感到惊奇。

^6每逢节日，他照例可以随百姓要求，释放一名囚犯。^7当时有一个叫巴拉巴的，同造反杀人的叛乱分子关在一起。^8所以群众上来，开始请求彼拉多按惯例给他们放人。^9彼拉多问他们：“你们愿意我给你们释放犹太人的王吗？”^10因为他明白，祭司长是出于嫉妒才把他解来的。^11可是群众受了祭司长的煽动，宁愿释放巴拉巴。^12彼拉多又问他们：“若是这样，那个犹太人的王，我怎么处置？”^13“钉他十字架！”他们喊叫。^14彼拉多说：“可是他究竟做了什么恶事？”他们喊叫得更凶了：“钉他十字架！”^15于是，彼拉多为了安抚群众，就下令释放巴拉巴，再把耶稣鞭打了交去钉十字架。

^16士兵便把他带到总督府的庭院里面，集合了全队，^17给他披一件紫红斗篷，又用荆棘编一个桂冠戴在他头上，^18向他欢呼：“万岁，犹太人的王！”^19接着，又拿一根芦苇敲他的脑袋，向他吐唾沫，还跪下叩拜。^20戏弄完了，才给他脱下斗篷，穿回他的衣袍，押他出去，要钉他十字架。

^21他们强迫一个过路人背他的十字架，那人名叫西门，古利奈人氏，是亚历山大和鲁孚的父亲，刚从乡间回来。^22他们把他带到一个地方叫各各他，翻译出来就是髑髅地，^23就拿调了没药的酒给他，但他不要。^24他们便把他钉上十字架，又分了他的衣袍，抓阄决定谁得着什么。^25把他钉上十字架的时候，是上午九点。^26他的罪状牌上写的是：犹太人的王。^27同他一起他们还把两个强盗钉上十字架，一个在右边，一个在左边。^29过路的人摇着脑袋羞辱他：“呸！你这个要毁掉圣所，三日内又建起来的，^30救救自己吧，从十字架上下来！”^31祭司长和经学家也这样叽嘲，互相说笑：“他救了别人，却不能救自己。^32基督啊以色列的王！现在就从十字架上下来吧，让我们看见好相信。”就连一同钉十字架的，也跟着侮辱他。

^33从正午起，黑暗笼罩了大地，直至下午三点。^34下午三点，耶稣高声呼喊：“以罗伊以罗伊！拉马撒巴各大尼？”意思是：我的神啊我的神，为什么抛弃我？

^35站在旁边的有几个听见了说：“听，他在叫以利亚。”^36有人跑去拿了块海绵，蘸满了酸酒，绑在芦苇竿子上，递给他喝。还说：“等一等，看以利亚会不会来把他放下。”^37可是，耶稣大叫一声，气就断了。^38顿时，圣所的幔子从上到下裂作两截。^39站在他对面的百夫长，见他这样断气，便说：“这人确实是神的儿子。”

^40那里还有一群女人，在远处观望。其中有抹大拉的玛利亚、小雅各和约瑟的妈妈玛利亚，以及撒罗米。^41她们从加利利就跟随了他，一直服侍他。其余许多女人，也都是和他一同上耶路撒冷的。

^42那天是预备日，即安息日前一天，傍晚时分，^43来了一个亚利马太城的约瑟，他是尊贵的议员，一向企盼着神的国。他鼓起勇气去见彼拉多，请求为耶稣收尸。^44彼拉多惊讶他已经死了，就传百夫长来，问他死了多久。^45他从百夫长知道实情后，便把遗体赐给了约瑟。^46他买来一块细麻布，将他取下，用细麻布包殓了，安放在一个凿开岩石做的墓窟里，还翻起一块大石，堵住墓门。^47抹大拉的玛利亚和约西的母亲玛利亚都看到那安放他的地方。

16章

^1安息日一过，抹大拉的玛利亚、雅各的母亲玛利亚和撒罗米就买了香料，要去给他膏身。^2一周第一日清晨，太阳升起，就来到了坟墓。^3一路上她们彼此说：“谁可以替我们推开墓门的石头？”^4抬头一看，却见那石头，非常大的一块，已经翻倒了。^5走进墓窟，看见一个年轻人坐在右边，一身洁白的长袍，就惊愕万分。^6那人说：“不要惊慌。你们是找拿撒勒人耶稣，钉上十字架的那位吧。他已经复活，不在这里了。看，这就是他们安放他的地方。^7好了，去吧，告诉他的门徒和彼得：他赶在你们前头去加利利了，那里你们会见到他，正如他告诉你们的。”^8她们浑身颤斗，目瞪口呆，慌忙出来便逃离那墓窟。她们因为害怕，什么也没有告诉人。

按NA28、UBS5及TC，《马可福音》在此结束。最古的抄本，包括编号

א

、B（4世纪）等，皆不含9-20节。下面较长的结尾，通说是后人加插的：

^9一周第一日清晨，耶稣复活后第一次显现，是向抹大拉的玛利亚，从她身上他曾逐出七个邪灵。^10玛利亚赶去报告那些一直跟随他的人。他们正在哀悼痛苦，^11听说他复活了，还被玛利亚看见了，他们却不相信。^12这事之后，门徒中有两个在乡间路上，他变了外形特征，向他们显现。^13他们就回去报告其余的人，但那些人也不相信。^14最后，当十一人挨着靠垫吃饭的时候，他显现了，责备他们不信和心硬，连亲眼见过他复活的人都不相信。^15又对他们说：“你们去吧，走遍天下，向一切受造的宣讲福音。^16凡信而受洗的，必获拯救，不信的，必被定罪。^17信的人，必有这等神迹随着他们：奉我的名，他们驱逐邪灵，用新的语言说话，

即通晓外族语言，

^18手可拿蛇，乃至喝下致命的毒物也不受伤害，手按病人就必痊愈。”^19主耶稣与他们说话完毕，被接去了天上，坐在神的右边。^20他们随即出发，到处宣讲，有主与他们同工，有神迹相随证实圣言。

1章

^1亚伯拉罕的后裔大卫的后裔耶稣基督的家谱：

^2亚伯拉罕生以撒，以撒生雅各，雅各生犹大及他的兄弟，^3犹大由他玛生法勒斯和谢拉，法勒斯生希斯仑，希斯仑生亚兰，^4亚兰生亚米拿达，亚米拿达生拿顺，拿顺生撒门，^5撒门由喇合生波阿斯，波阿斯由路得生俄备得，俄备得生耶西，^6耶西生大卫。

大卫由乌利亚之妻生所罗门，^7所罗门生罗波安，罗波安生亚比雅，亚比雅生亚撒，^8亚撒生约沙法，约沙法生约兰，约兰生乌西雅，^9乌西雅生约坦，约坦生亚哈斯，亚哈斯生希西家，^10希西家生玛拿西，玛拿西生亚们，亚们生约西亚，^11约西亚生耶哥尼雅和他的兄弟，后皆放逐巴比伦。

^12放逐巴比伦以后，耶哥尼雅生撒拉铁，撒拉铁生所罗巴伯，^13所罗巴伯生亚比玉，亚比玉生以利亚敬，以利亚敬生亚所，^14亚所生撒督，撒督生亚金，亚金生以律，^15以律生以利亚撒，以利亚撒生马但，马但生雅各，^16雅各生约瑟，即玛利亚的丈夫，玛利亚生耶稣，又称基督。

^17如此，从亚伯拉罕至大卫共十四代，从大卫至放逐巴比伦又十四代，从放逐巴比伦至基督亦十四代。

^18耶稣基督诞生的经过如下：他母亲玛利亚许配了约瑟，他们还没有成婚，玛利亚就从圣灵怀了孕。^19她丈夫约瑟是个义人，不愿她公开蒙羞，就有意私下与她解除婚约。^20正在想着这事便得了梦，有主的使者向他显现说：“约瑟呀大卫的子孙，你不要怕，只管娶玛利亚为妻吧，因为她的身孕是从圣灵来的。^21她会生一个儿子，你要给他取名叫耶稣，因为将来救子民脱罪恶的是他。”^22这一切，乃是应验主借着先知所说的：

^23看哪，必有少女怀孕生子，

人要称他以马内利。

那名字的意思是：神与我们同在。^24约瑟醒来，就依照主的使者吩咐的，把妻子迎娶过来，^25只是没有与她有亲密关系，直到儿子诞下，取名耶稣。

2章

^1希律执政之时，耶稣诞于犹太的伯利恒。一日，有几位占星家从东方来到耶路撒冷说：^2“那个新生儿犹太人的王在哪里？我们望见他的星升起，特来朝拜。”^3希律王听说，恐惧不安，耶路撒冷全城亦人心惶惶。^4他把祭司长和民间的经学家召来询问：“基督该生在何处？”^5他们回禀：“在犹太的伯利恒，因为先知是这样写：

^6犹大地区的伯利恒，

犹大的头领中

你绝非最小，

因为你要出一位首领，

他将放牧我的子民以色列。”

^7于是希律将占星家悄悄召来，仔细查问那星出现的日期，^8然后派他们前往伯利恒说：“去，好好寻访那婴儿，找到即报信给我，让寡人也去叩拜。”

^9他们听命，动身去了。在东方看见的那一颗星忽然走在前头，将他们引到小孩的住处，才在上头停住。^10他们仰望那星异常欢喜。^11进了房子，看见小孩与母亲玛利亚在一起，他们俯伏就拜。接着打开包盒，为他一一献上礼品，黄金、乳香和没药。^12后来他们在梦中得了警告不可回去见希律，才由另一条路返家乡去了。

^13他们走后，有主的使者来约瑟梦中说：“起来，带上孩子和他母亲躲到埃及去，在那里等我的消息。因为希律马上要来搜寻这孩子，拿去杀掉。”^14约瑟慌忙起身，带着母子星夜逃往埃及，^15一直躲到希律去世。为的是要应验主借着先知所说的：

从埃及我召我的儿子出来。

^16希律察觉自己被占星家愚弄了，勃然大怒，派人将伯利恒及城外四周的男童，按他从占星家问来的日期计算，两岁以下的一律杀光。^17这就应验了耶利米先知所说的：

^18啊，拉玛传来一个声音，

痛哭哀号的声音！

是拉结哭她的儿女，

不肯让人安慰，

因为孩子们没有了。

^19希律一死，主的使者就托梦给在埃及的约瑟说：^20“起来，带上孩子和他母亲回以色列去吧，那些图谋这孩子性命的人都死了。”^21约瑟便动身，带着妻子返归以色列。^22然而，当他听见亚基老继了父亲希律之王位统治犹太，就不敢去那里了。加之在梦中得了警告，便退避到加利利境内，^23来到一座叫拿撒勒的村子住下。就这样应验了众先知所说的：他必称为拿撒勒人。

3章

^1那时出了一个洗者约翰，在犹太的荒野里宣讲说：^2“悔改吧，天国近了！”^3这正是先知以赛亚所说的那人：

荒野里有一个呼喊者的声音：

你们预备好主的大道，

修直他的路！

^4约翰身穿一件骆驼毛衣服，吃的是蝗虫、野蜜。^5人们四方八面来找他，从耶路撒冷、犹太各地及约旦河两岸。^6他们下到约旦河里受他的洗礼，一个个承认自己的罪。

^7然而，他一见许多法利赛人和撒都该人也来受洗，就说他们：“毒蛇养的！谁警告你们了，想逃避那将临头的天怒？^8那就结出果子来吧，要与悔改的心相称。^9不要自以为是，说：‘反正我们先祖是亚伯拉罕。’我告诉你们，神能从这些石头生出子孙给亚伯拉罕。^10斧子已经搁在树根上了，凡不结好果子的都要砍下来，丢到火里。^11我这是用水给你们施洗，以求悔改，但后面要来的那一位能力比我大得多，我连替他提鞋子都不配。将来他给你们施洗要用圣灵与火。^12他手持扬谷铲，要扬净自己的禾场，将麦粒收进谷仓，而秕糠却要用不灭的火烧尽。”

^13之后，耶稣从加利利来到约旦河约翰那里，请约翰施洗。^14约翰想劝阻他说：“我本应受你的洗，你反而来找我！”^15可是耶稣回答：“请不要推迟，因为这样做，我们是满足全部的义。”约翰才答应了他。

^16耶稣受洗已毕，立刻从水里上来。忽然，诸天为他开了！他看见神的灵仿佛一只鸽子降临，来到自己身上，^17还有一个话音从天上说：“这是我的爱子，他使我满意。”

4章

^1之后，耶稣被灵带入荒野，经受魔鬼的诱惑。^2不吃不喝，整整四十个昼夜，就饿了。^3那诱惑者前来说：“你若是神的儿子，就吩咐这些石头变成面饼吧。”^4但他答：“圣经记着：

人活着不是单靠面饼，

更要靠神口中所出的

每一句话。”

^5接着，魔鬼将他带到圣城，让他站在圣殿之巅说：^6“你若是神的儿子，就跳下去吧！因为圣经记着：

神会命天使看顾你，

他们会把你托在手上，

免得你的脚碰着石头。”

^7耶稣对它说：“此外圣经又说：

不可试探主，你的神。”

^8魔鬼又带他登上一座极高的山，把世上万国和其荣华指给他看，^9说：“这一切都赐给你，只要你跪下向我叩拜。”^10耶稣说：“走开，撒旦！因为圣经记着：

你应当敬拜主，

唯独侍奉他。”

^11于是魔鬼离开了他。忽然，有天使来服侍他。

^12他听说约翰被捕，就退避到加利利。^13后来又离开拿撒勒，去海边的迦百农居住，靠近西布伦和拿弗他利的边界。^14为了要应验以赛亚先知所说的：

^15西布伦的地呀，拿弗他利的地，

海边的路，约旦河对岸，

给了外族人的加利利啊！

^16坐在黑暗中的见到了大光，

死亡幽暗之处，有光照亮人们。

^17从那时起，耶稣开始宣讲：“悔改吧，天国近了！”

^18他走到加利利海边，看见兄弟两人在海里撒网，就是西门——又名彼得，和弟弟安德烈，他们是打鱼的。^19他对他们说：“跟我走吧，我要使你们做网人的渔夫。”^20他们立即丢下渔网，跟了他。^21再往前走，又见另一对兄弟，就是西庇太家的雅各和弟弟约翰，正在船上和父亲西庇太一起整理修补渔网，便召唤他们。^22他们立即跳下船，告别父亲，跟了他。

^23他走遍了加利利，在他们的会堂施教，宣讲天国的福音，为百姓医治各种疾病。^24他的名声传遍了叙利亚，凡受疾病折磨的，无论邪灵附体、癫痫、瘫痪，都来找他，他一一医好他们。^25跟从他的人很多，来自四方八面，加利利、十城区、耶路撒冷、犹太和约旦河对岸。

5章

^1他见人多，便上了山。坐下以后，门徒到他跟前来，^2就开口施教说：

^3“心灵贫贱的人有福了，

因为天国属于他们。

^4哀痛的人有福了，

因为他们必得安慰。

^5谦顺的人有福了，

因为他们必继承大地。

^6追求义如饥如渴的人有福了，

因为他们必得饱足。

^7怜悯的人有福了，

因为他们必蒙怜悯。

^8清心的人有福了，

因为他们必见到神。

^9缔造和平的人有福了，

因为他们要叫作神的儿子。

^10为了义而遭迫害的人有福了，

因为天国属于他们。”

^11“你们如果为我的缘故，受人辱骂迫害，诸般诬蔑中伤，你们就有福了。^12应该欢喜快乐。因为你们在天上的赏赐是大的。在你们之前的先知，他们也曾这样迫害。”

^13“你们是大地的盐。盐如果失了味，又如何使它再咸呢？一无用处，只能扔掉它，任人践踏了。”

^14“你们是世界的光。城建在山上，就不可能隐藏。^15人点了灯也不会搁在斗下面，而是放在灯台上，给屋里所有人照明。^16同样，你们的光也要照在众人面前，让他们看见你们的好行为，而将荣耀归给你们在天上的父。”

^17“莫以为我是来废除律法和先知的，我来不是要废除，而是要成全。^18我实在告诉你们，即使天地消失，这律法书一点一划也不会逝去，全部都要实现。^19所以，谁如果放松这些诫命中哪怕最小的一条，还唆使人效法，他在天国就会被叫作最小；但如果好好遵行，并教导人遵行，他在天国就要称为伟大。”

^20“我告诉你们，除非你们的义远胜于经学家和法利赛人的义，你们决不能进天国。”

^21“你们听过有这样传给古人的话：不可杀人，杀人者必受审判。^22可是我告诉你们，凡对兄弟发怒的都要受审判；谁骂兄弟是空脑壳，就要面对公议会；谁骂他笨蛋，就难逃地狱的火。^23所以你在祭坛前献祭时，若想起你的兄弟对你不满，^24就应把祭品留在坛前，先去找你的兄弟和好，然后才来献祭。^25趁着还在路上争执，就要赶快与对头和解，免得那对头把你交给判官，判官再交给差役，将你关在监里，^26我实在告诉你们，直到你还清最后一个铜钱，你休想出狱！”

^27“你们听过有这样的话：不可奸淫。^28可是我告诉你们，凡看见女人便动淫念的，这人在心里已对她犯奸了。^29假若你的右眼令你犯罪，剜出来，扔掉，宁可缺损一官，也比全身丢地狱里要好。^30假若你的右手令你犯罪，砍了它，扔掉，宁可缺损一肢，也比全身下地狱要好。”

^31“还有这样的话：人若休妻，须给她下休书。^32可是我告诉你们，除非因为妻子不贞，休妻就是逼她做淫妇，而谁娶弃妻的，也就是通奸了。”

^33“你们又听过有这样传给古人的话：不可背约，向主

指

יהוה

许诺必须实践。^34可是我告诉你们，什么誓也不要发。别指天，因为那是神的宝座；^35别指地，因为那是他的脚凳；别指耶路撒冷，因为那是大君王的京城；^36更不可指你的头发誓，因为你连一根头发也不能变白变黑。^37你们的话，‘是’就‘是’，‘不’就‘不’，如果再多说，就是出于那恶者。”

^38“你们听过有这样的话：以眼还眼，以牙还牙。^39可是我告诉你们，不要反抗恶人。相反，若有人批你的右颊，你把左颊转过来也给他；^40若有人想告你，夺你的内袍，你连外袍也让他拿去；^41若有人强迫你走一公里，你就跟他走两公里。^42凡求你的，都要给他。人想借贷，不可拒绝。”

^43“你们听过有这样的话：你要爱你的邻人，恨你的仇敌。^44可是我告诉你们，要爱你们的仇人，为迫害你们的人祈祷，^45这样才当得起你们天父的儿子。因为他让太阳升起，照恶人，也照好人，降雨给义人，也给不义的人。^46如果你们只爱那些爱你们的人，会有什么报赏？税吏不也是这样做吗？ 47如果你们单问候自己的兄弟，那有什么超越平凡的？外族人不也是这样做吗？^48所以你们必须完全，正如你们的天父完全。”

6章

^1“但你们要注意，行义不要张扬，不要引人注目，否则，天父面前便得不着报赏。^2所以既是施舍，你切勿吹号开路，像那些表里不一的人，在会堂和街上装模作样，意在博人称赞。我实在告诉你们，他们已经得了他们的回报。^3你施舍时，不要让左手知道右手在做什么，^4让你的施舍是在隐秘中的，而天父在隐秘中察看，必会报答你。”

^5“你们祈祷时，不可学那些表里不一的人，他们喜欢在会堂和街口站着祈祷，引人注目。我实在告诉你们，他们已经得了他们的回报。 ^6你们祈祷时，要进到内室里，关上门，向隐秘中的天父祈祷，而你父在隐秘中察看，必定报答你。”

^7“祈祷不可唠叨，好像外族一样，他们以为话多了会蒙垂听。^8不可学他们的样。因为在祈求以先，你们的父已经知道你们需要什么。^9所以你们应当这样祈祷：

我们在天上的父，

愿你的名被尊为圣，

^10愿你的国降临，

愿你的旨意行在地上，

如同在天上一样。

^11我们每天所需的面饼，

求你今天赐给我们。

^12宽免我们的债，

好像我们免别人的债。

^13求你让我们不至陷入诱惑，

救我们摆脱那恶者。”

^14“如果你们宽恕别人的过错，你们的天父也必宽赦你们；^15但你们如果不宽恕别人，你们的父也不宽赦你们的过错。”

^16“你们禁食，不可学那些表里不一的人，愁容满面，他们扮一番难看的样子，叫人看出他们在禁食。我实在告诉你们，他们已经得了他们的回报。^17你们禁食要用香油抹头、洗脸，^18别让人看出你在禁食，只让你的父在隐秘中看见。而你父在隐秘中察看，必定报答你。”

^19“不可为自己在世上积蓄财宝，在世上有虫蛀，有锈蚀，也有贼挖洞盗窃。^20财宝应当积蓄在天上，那里既无虫蛀锈蚀，也无贼人挖洞盗窃。^21因为你的财宝放在哪里，你的心也在哪里。^22眼睛是身体的灯。所以如果你的眼睛单一，全身就充满光明。^23但如果你的眼睛邪恶，全身就陷于黑暗。你里面的光若变成黑暗，那黑暗该有多大！^24一个人不能服侍两个主子，他要么恨这个而爱那个，要么效忠这边而鄙视那边。你们不能又侍奉神，又侍奉钱财。”

^25“所以我告诉你们，不必为自己的生命担忧吃什么喝什么，也无须为身体和衣着操心。难道生命不比饮食，身体不比衣着重要吗？

参10.28。

^26看看空中的飞鸟吧，它们不撒种不收割，也不收进仓里，你们的天父照样将它们喂养。莫非你们不比它们更宝贵？^27你们中间有谁，因为忧虑，能把自己的命数延长一刻？^28至于衣着，又何必操心？想一想田野的百合花，它如何生长，它们不辛劳，也不纺线。^29但我告诉你们，哪怕是所罗门的威荣煌煌，也比不上一朵百合花。^30少信的人哪！田间的野草只有今天，明日就投进炉里，神尚且这样装饰它们，何况你们？^31所以不要忧虑说：我们吃什么喝什么穿什么？^32这些事情，唯有外族才念念不忘。你们所需的一切，你们的天父都知道。^33你们首先要追求他的统治和他的义，这一切自会供给你们。^34所以不必为明天忧虑，明天自有明天忧，一天的难处一天当就够了。”

7章

^1“不可挑剔人，以免自己受审判，^2因为你们用什么挑剔人，自己也受什么裁判，你们拿什么衡量人，自己也被什么衡量。^3为何只看见你兄弟眼中的木屑，你眼中的大梁却从不在意呢？^4你自己眼中一根大梁，怎么还对你兄弟说：‘让我把木屑从你眼中取出来’？^5表里不一的人哪！先搬走自己眼里的大梁，看清楚了，才取得出兄弟眼中的木屑。”

^6“不可把圣物喂狗，也不可将你们的珍珠丢在猪前，以免它们用脚糟践，转过身来撕咬你们。”

^7“不断恳求吧，就会给你们；不断寻找吧，就会找到；不断敲门吧，就会给你们开门。^8是的，凡恳求的都要获得；寻找的都要找到；敲门的都要给他开门。^9你们中间哪一个人，儿子要面饼，会给他石头？^10或者他要鱼，却给一条蛇？^11你们虽然邪恶，尚且懂得拿好东西给自己孩子，何况你们的在天之父，对于不断求他的人，岂不更要把好东西降赐吗？”

^12“所以，你们愿意人怎样待你们，你们也当怎样待人。这就是律法和先知。”

^13“你们要进窄门，因为引向灭亡的门是宽的，路是大的，尽管走的人多。^14而引向生命的门是窄的，路是小的，找到它的人真少。”

^15“你们要当心假先知！他们来找你们，身上披着羊皮，里面却是饿坏了的狼。^16不过你们可以从他们的果子认出他们。荆棘上摘不到葡萄。蒺藜丛里哪能摘无花果？^17照样，好树结好果，病树结劣果，^18而绝不会好树结劣果，病树结好果。^19凡结不出好果子的树都要砍下，丢在火里。^20所以，从他们的果子就能认出他们。”

^21“不是所有对我说‘主啊主啊’的人都能进天国，除非他遵行我在天之父的旨意。^22当那一天来临，会有许多人对我说：‘主啊主啊，我们不是奉你的名预言，奉你的名驱逐邪灵，还奉你的名行过许多神迹吗？’^23可是我将公开地告诉他们：‘我从来不认识你们，行为不法的人，你们走开。’”

^24“所以，凡是听了我这些话即照着做的，就像一个聪明人，把自己的房子建在磐石上。^25大雨倾盆，洪水汹涌，狂风呼啸吹袭那房子，可它就是不倒，因为地基连着磐石。^26而那些听了我这些话却不照着做的，就像一个蠢人，把房子建在沙土上。^27大雨倾盆，洪水汹涌，狂风呼啸吹打那房子，那房子便塌了，破坏极为可怕！”

^28耶稣讲完这些话，群众对他的教训都大为惊叹，^29因为他施教好像有权柄在握，不像那些经学家。

8章

^1下了山，跟从他的人很多。^2有一个患严重皮肤病的人上前，向他跪拜说：“主啊，你若愿意，必能使我洁净！”^3他伸手摸了摸他，说：“我愿意，你洁净了吧。”那人的皮肤病立刻复归洁净了。^4耶稣对他说：“千万不可告诉别人。回去吧，让祭司检查，献上摩西规定的祭品给他们为证即可。”

^5进了迦百农，当地有个百夫长来求他说：^6“主啊，我的孩子躺在家里，瘫痪了，痛得不行哪！”^7他对他说：“我去医治他。”^8百夫长答：“主啊，我没有资格请您到我舍下来，您只要一句话，我这孩子即可痊愈。^9我是个服从命令的人，自己手下也有士兵。命一个：‘走’，他便去；叫一个：‘来’，他就来；要奴隶：‘做这个’，他就去做。”^10耶稣听了十分惊讶，对跟从的人说：“我实在告诉你们，如此信心，就是在以色列我也未曾遇见过！^11我告诉你们，将来许许多多的人要从东方西方来到，与亚伯拉罕、以撒、雅各在天国里同席。^12唯有这一国的子民要被抛弃在外面的黑暗里，随他们在那里哀号咬牙。”^13接着，耶稣对百夫长说：“回去吧，事情必照你所信的给你成就。”立时，那仆人就痊愈了。

^14耶稣来到彼得家，看见他的岳母病倒床上，发着烧。^15他摸了摸她的手，烧就退了，她还起来服侍他。

^16傍晚时分，他们带了好些邪灵附体的人来见他，他一句话就把邪灵赶走，治好所有病人，^17应验了先知以赛亚所说的：

他带走的是我们的病痛，

承受的是我们的疾苦。

^18耶稣见许多人围着他，便吩咐往对岸去。^19有个经学家上前说：“老师，我愿意跟从你，不论往哪里去！”^20耶稣说：“狐狸有洞，飞鸟有窝，人子却连一块枕头的地方也没有。”

^21还有个门徒对他说：“主啊，请允许我先回去安葬父亲。”^22但耶稣说：“你跟我走吧，让死人去埋葬他们的死人。”

^23耶稣上了船，门徒跟着他。^24突然海上刮起风暴，眼看船要被波涛掩盖了，他却在熟睡。^25他们慌忙把他叫醒：“主啊救命哪，我们完了！”^26不料他说：“少信的人，你们害怕什么？”然后起来，对风与海呵斥一顿。一切就平静了。^27众人很惊讶，议论纷纷：“这是什么人，连狂风大浪也对他遵命！”

^28刚抵达对岸加大拉人地界，便有两个邪灵附体的人从墓窟迎面而来，来势非常凶猛，那条路已经无人敢走了。^29忽然，他们大叫起来：“神的儿子！我们和你之间有什么？时候未到，你怎么就来这里折磨我们？”^30远处恰有一大群猪在吃东西，^31那些邪灵就向他求饶说：“你真要赶我们，就打发我们到那猪群里去吧。”^32他喝一声：“去！”它们就出来，进了猪群。顿时，一群猪全部冲下陡坡，投进海里，淹死了。^33放猪的人逃回城去，将事情经过，那两个邪灵附体的人的下场，一五一十报告了。^34于是全城居民都出来要见耶稣，见了，却又央求他离开他们的地方。

9章

^1他复又上了船，渡海回到自己的城来。

^2忽有人抬一张床来找他，床上躺着个瘫子。耶稣看见他们的信心，便对瘫子说：“放心吧，孩子，你的罪赦免了。”^3有几个经学家刚巧在旁，彼此说：“这人出言亵渎。”^4耶稣看透了他们的心思，就说：“你们为什么心怀恶念？^5到底哪一样容易，是说：‘你的罪赦免了’，还是说：‘你起来走路吧’？^6不过为了让你们明白，人子在世上有赦罪的权柄”，他转身对瘫子说：“起来，拿起你的床，回家去吧。”^7那人就起来，往家里去了。^8群众看见便心怀敬畏，因为神将如此权柄赐予人，便把荣耀归于神。

^9耶稣从那里走着，看见一个人坐在税亭里，名叫马太，便对他说：“跟我走吧。”他就起来跟从了他。

^10他在屋里吃饭时，忽然进来好多税吏和罪人，挨着靠垫与耶稣和门徒同席。^11法利赛人看见，对他的门徒说：“你们老师怎么会和税吏和罪人一同吃饭？”^12他听见了就说：“健康的人不需要医生，患了病的人才需要。^13‘我喜爱怜悯，不喜爱祭祀’，这句话的意思，去学习一下吧。我来不是要召义人，而是要召罪人。”

^14那时，约翰的门徒来见他说：“我们和法利赛人都经常禁食，你的门徒却不禁食，为什么？”^15耶稣说：“新郎还跟宾客在一起呢，宾客不能哀痛吧？当新郎从他们中间捉走的日子，他们就会禁食了。^16没有人会拿未缩水的新布来补旧衣服，因为那补丁只会扯坏衣服，令破洞更破。^17也没有人会拿新酒装在旧皮囊里，不然，皮囊一破，酒漏掉，皮囊也弄坏了。人总是把新酒装入新皮囊，才可以两样都保全。”

^18正说话时，忽然有个

会堂的

主管过来，拜倒在他面前说：“我女儿刚去世，求您快来按手在她身上，她必活过来！”^19于是耶稣起身，跟他去了，门徒也跟着去。

^20这时，忽有一个女人走到他的背后，摸他外袍的穗子。原来她患出血有十二年了，^21心想：“只要我摸一摸他的袍子，我就有救了。”^22耶稣转过身，看着她说：“女儿，放心吧，你的信心救了你。”从那刻起，那女人就痊愈了。

^23耶稣来到主管家，只见吹笛的吊丧的乱成一团，^24便说：“都出去。小女孩没死，不过睡着罢了。”他们反而嘲笑他。^25那些人被撵走之后，他才进去，握住小女孩的手，她就起来了。^26这消息传遍了那一带。

^27耶稣离开那里时，有两个瞎子跟来，喊着说：“大卫的子孙，可怜我们吧！”^28进了屋，瞎子来到他跟前，耶稣问他们：“你们真信我能做到？”两人答：“主啊，我们信！”^29于是，他便摸了摸他们的眼睛说：“按你们信的，就成全你们。”^30他们眼睛就开了。耶稣严厉地告诫他们：“此事绝不可外传。”^31但是他们出了门，就把这事传遍了那一带。

^32他们才走，就有人领一个邪灵附体的哑巴来见他。^33耶稣把邪灵赶走后，哑巴便开口。众人惊讶不已，说：“这样的事，在以色列闻所未闻哪！”^34可是法利赛人却说：“他是请邪灵的头目驱逐邪灵罢了。”

^35就这样，耶稣走遍了城镇村庄，在他们的会堂施教，宣讲天国的福音，医治各种疾病。^36每当他看见群众就怜悯他们，因为他们受尽欺凌，孤苦无依，仿佛失去牧人的羊群。^37于是对门徒说：“庄稼是丰硕，可工人太少，^38你们应祈求庄稼之主，多派工人收他的庄稼。”

10章

^1他把十二门徒叫来，授给他们驱除污灵并医治各种疾病的权柄。^2那十二使徒的名字如下：为首是西门——又名彼得、及弟弟安德烈、西庇太的儿子雅各、约翰兄弟、^3腓力及巴多罗迈、多马及税吏马太、亚勒腓的儿子雅各与达太、^4奋锐党的西门和加略人犹大——即出卖他的那个。^5这十二人耶稣一一差派，嘱咐他们：

“外族的路不要走，撒玛利亚人的城镇不要进，^6要去以色列迷途的羊那里。^7边走边宣讲：天国近了。^8病人要治好，死了的人要复活，患皮肤病的要洁净，邪灵要驱除。你们白白领受的，也应白白施予。”

^9“腰带里不要放金银，连铜钱也不带，^10上路不带皮口袋，也无须带两件内袍、鞋子或手杖。因为做工的，他的饮食理应得到供应。”

^11“无论何城何镇何村，进去即应打听谁是配得上的人，就在那家借宿，直到离开。^12进门要说：‘愿平安临到你们。’^13倘若那一家配得上，就让你们的平安临到他们；倘若他们不配，你们的平安仍回归你们。^14如果谁不接纳你们，不肯听你们所传的信息，你们离开那家或那城镇时，把脚上的尘土跺落。^15我实在告诉你们，在审判的日子，那城镇要比所多玛和蛾摩拉还惨！”

^16“看哪，我差派你们，仿佛羊入狼群，你们务必机警如蛇，清白像鸽。^17那些人你们要当心，他们会把你们交给公议会，在他们的会堂鞭打你们。^18而且为了我的缘故，你们会被带到总督和君王面前，向他们和外族人作证。^19但当你们被交出去时，不用担心如何说话或说什么，该说的话，那一刻自会给你们。^20因为说话的不是你们，而是你们的父的灵，是他在你们里面说话。”

^21“兄弟会把兄弟交给死亡，父亲会交出儿子，儿女会起来与父母为敌，不惜将他们杀害。^22为了我的名字，你们会遭人人仇恨，只有那坚持到底的，才能获拯救。^23无论何时，他们在这城镇迫害你们，就逃到别一座城镇去。我实在告诉你们，你们还没有走完以色列的城镇，人子便要来到。”

^24“弟子是高不过老师，奴仆高不过主子，^25弟子若能变得像老师，奴仆变得像主人，也就够了。如果他们叫一家之主做别西卜，他的家人又该当什么骂名？”

^26“所以不必怕他们。因为没有什么能遮蔽了就永不透露，或隐藏了就不会公开。^27我在黑暗中告诉你们的，要在白天讲出来；你们由耳语听到的，要在房顶上宣告。”

^28“那些杀得肉体杀不了生命的，也不要怕。真要怕的，是能把生命连身体一起在地狱里毁灭的那一位。^29两只麻雀不是卖一个铜钱吗？可是，若非你们天父允许，它们一只也不会掉在地上。^30甚至你们的头发都一一数过了，^31所以不要害怕，麻雀虽多，哪有你们宝贵！”

^32“凡在人面前承认我的，将来我在我的天父面前也必承认他；^33在人面前不认我的，我在我的天父面前也必不认他。”

^34“莫以为我来是要给世上带来太平，我带来的不是太平，而是刀剑。^35因为我来是要叫家庭分裂，人与父亲作对，女儿与母亲相争，媳妇与婆婆不和。^36人的仇敌就是自己的家人。”

^37“谁爱父母过于爱我，便配不上我。谁爱儿女过于爱我，也配不上。^38凡不背起自己的十字架跟从我的，都不配。^39那找到了自己生命的，必失去生命；但那为我的缘故而失去自己生命的，必找到生命。”

^40“谁欢迎你们，就是欢迎我，谁欢迎我，便是欢迎差派我来的那一位。^41谁欢迎先知，因他是先知的身份，必得先知的报赏。谁欢迎义人，因他是义人的身份，必得义人的报赏。^42任何人，若只把一杯凉水给这些微不足道的人中的一个，因他是门徒的身份，我实在告诉你们，他决不会失去他的报赏。”

11章 1耶稣吩咐完了十二门徒，就离开那里，在他们的城镇施教宣讲去了。

11章

^2话说约翰在监狱里听到基督的事迹，便派门徒前来问他：^3“你就是要来的那一位，还是我们要等待另一个？”^4耶稣答：“去，把你们的所见所闻告诉约翰，^5就是瞎子看见，瘸腿走路，麻风洁净，聋子听见，死人复活，穷人得了福音。^6凡没有因我跌跤的，就有福了。”

^7他们走后，耶稣便开始对群众谈论约翰：“你们去荒野，为了看什么？不会是风吹芦苇吧？^8那是去看什么呢？看人衣着细软吗？可是，身穿细软的是在王宫里。^9究竟去看什么？看先知吗？对了！我告诉你们，他何止是先知，^10他就是圣经所写的：

看哪，我要差派我的使者给你开路，

为你准备你的道路。

^11我实在告诉你们，凡女人所生的，还没有一个及得上洗者约翰之大，然而在天国，最小的那一位，比他还大。^12从洗者约翰的日子直至现在，天国一直猛力进攻，努力的人争着要攫取它。^13因为先知书及律法书的预言，都是到约翰为止，^14而他，若你们愿意接受，就是那预料要来的以利亚。^15有耳朵的，就应当听。”

^16“至于这一代，像个什么呢？像是坐在街市的小孩嚷嚷，互相呼叫： 17‘我们给你们吹笛，你们不跳舞，我们唱了哀歌，你们不捶胸！’^18因为约翰来时，不吃不喝，人们说他有邪灵附身。^19人子来了，也吃也喝，他们却说：‘看，一个暴饮暴食的家伙，税吏罪人的朋友！’然而，智慧称义在其成绩。

^20那时，他便开始谴责那些见过他许多神迹的城镇，痛斥他们不肯悔改：^21“哥拉汛哪，你有祸了！伯赛大哪，你有祸了！因为那些给你们施行的神迹，假若给了推罗和西顿，他们早就披麻蒙灰，悔改了。^22可是我告诉你们，当审判的日子，你们要比推罗和西顿更惨。^23还有你，迦百农，你会被升到天庭吗？不，你必降到阴间。因为那些给你施行的神迹，要是给了所多玛，她至今还安然无恙呢。^24可是我告诉你们，当审判的日子，所多玛要比你好过。”

^25就在那时候，耶稣说：“父啊天地之主！我赞美你。因为你将这些事向智慧聪明的人藏起来，却显露给了幼儿。^26是呀，父亲，那是你的恩慈美意。^27我的父已将一切托付于我，除了父，没有人认识子，除了子和子决定启示的人，也没有人认识父。”

^28“所有劳苦担重担的人，来我这儿吧，我会让你们安息。^29背上我的轭，跟我学吧。因为我心里谦顺卑微，你们会给自己内心找到安宁。^30是呀，我的轭容易，我的担子很轻。”

12章

^1那一天安息日，耶稣经过一片麦田，有门徒饿了，便掐麦穗吃。^2法利赛人看见，就对他说：“你看，你的门徒做了安息日不许做的事。”^3可是他说：“你们没有念过吗？大卫和随从饥饿的时候做了什么，^4他如何进了神的殿拿供饼吃，虽然那供饼是不许他们吃的，只有祭司可以吃。^5还有，你们没有念过吗？律法书上说：安息日祭司在圣殿违反安息亦无罪。^6我告诉你们，这儿有比圣殿更大的。^7如果你们懂得‘我喜爱怜悯，不喜爱祭祀’这一句话，你们就不会把无罪的定罪了。^8因为人子是安息日的主子。”

^9离开那里，来到他们的会堂，^10刚好那里有一个人，一只手萎缩了，他们便问他：“安息日治病是否允许？”目的是要告他一状。^11他答：“你们中间谁如果仅有一只羊，安息日那羊掉在坑里，难道就不去抓住它，拉它上来吗？^12人比羊贵重多了！因此安息日行善是允许的。”^13于是对那人说：“你伸出手来！”他把手一伸，就复原了，好像另一只手一样。

^14法利赛人出去就一同商量，算计着如何对付他，将他除掉。

^15耶稣知道后，就离开那里。跟从他的人很多，他医好他们所有的病人，^16又告诫他们切勿替他张扬。^17这就应验了先知以赛亚所说的：

^18看哪！我亲自拣选的仆人，

我所爱，内心所喜悦的。

我要将我的灵赐给他，

让他向万民宣布公平正义。

^19他不争吵，也不喊叫，

街上听不见他的声音。

^20压伤的芦苇，他不折断；

将残的灯火，他不吹熄。

直到他使公平正义获全胜，

^21万民都把盼望寄于他的名。

^22之后，有人带一个邪灵附体、又瞎又哑的人来见他，他一治，那哑巴便能说话，能看见了。^23群众都惊讶，议论纷纷：“莫非这就是大卫的子孙？”^24法利赛人听说了，却说：“此人驱赶邪灵，不过是靠别西卜那魔头罢了。”

^25他看透了他们的心思，对他们说：“一国若内斗分裂，必成废墟。一城一家若内斗分裂，必站立不住。^26倘若撒旦驱逐撒旦，便是自我分裂，他的国又如何站得住？^27假若我驱逐邪灵靠的是别西卜，那么你们的子弟驱逐邪灵又是靠谁？因此他们要做你们的判官了。^28但如果我是靠神的灵驱逐邪灵，神的国就已临到你们了。^29换言之，谁能进得壮士的家，打劫他的财物？除非先将那壮士绑起，然后才劫得成他的家。30a凡不站在我这边的，便是反对我的；30b凡不跟我一起招聚的，就是驱散。^31所以我告诉你们，一切罪过和亵渎都可以赦免，只是亵渎灵的罪绝无赦免；^32即使出言反对人子的，还可以赦免，唯独出言诋毁圣灵的，今世与未来之世，概无赦免。”

^33“把树种好了，果子也好；树种差了，果子也差。看果子就可知道树。^34毒蛇养的呀！你们既是邪恶，怎说得出好话？因为口上流露的，无非是心里装满的。^35善人从善的宝库发出善，恶人从恶的仓库发出恶。^36我告诉你们，人说的每一句无谓的闲话，当审判的日子，都要做交代。^37因为定你为义要凭你的话，定你有罪也凭你的话。”

^38当时，有几个经学家和法利赛人接过话头去说：“那么老师，可否显一个神迹给我们看？”^39他说：“邪恶又淫乱的一代！要追求什么神迹。可是，除了先知约拿的神迹，再没有神迹可以给他们。^40就如约拿怎样在大鱼腹中三日三夜，人子也要三日三夜在大地的心。^41审判之日，尼尼微人将与这一代人一同站立，且要定这一代人的罪，因为他们听了约拿的宣讲就悔改了，但看哪，这里有一位比约拿更大的。^42审判之日，南方女王将与这一代人一同复活，且要定他们的罪，因为她从地极跋涉而来，为了聆听所罗门的智慧，但看哪，这里有一位比所罗门还大的。”

^43“每当污灵离开一个人，它就在无水之地流荡，找地方休息，却没有找到。^44只好说：‘还是回我先前离开的那屋子去吧。’到那里一看，里边空着，打扫干净，整整齐齐，^45便去纠集七个比自己更凶恶的灵来，钻进去住下了。结果那人的情况，落得比原先还要糟糕。这邪恶的一代也会如此下场。”

^46正在对群众讲论，忽然他母亲带着弟弟们来了，站在外边，要跟他说话。

有抄本没有47节：

^47有人告诉他：“看，你母亲和兄弟站在外边，有话要跟你说。”^48他对那报信的说：“谁是我的母亲？谁是我的兄弟？”^49说着，伸出手，指着自己的门徒说：“看，这才是我的母亲、我的兄弟！^50是的，谁遵行我在天之父的旨意，谁就是我的兄弟姊妹、我的母亲。”

13章

^1那天，耶稣从家里出来，坐在海边。^2有很多人聚集在他那里，他只好找一条船坐了，让众人站在岸上。^3他给他们讲了许多道理，用的都是比喻。

他说：“有个撒种的出去撒种。^4撒的时候，一些种子落在路旁，鸟儿飞来吃了。^5一些落在覆着薄土的乱石上，很快发了芽，^6但因为没有根，日头一晒便枯死了。^7还有一些落在荆棘丛里，荆棘长得茂密，就窒息了。^8只有落在好土里的，才结出籽实，得了一百倍、六十倍、三十倍不等的收获。^9有耳朵的，就应当听！”

^10门徒上前问他：“为什么对他们讲话要用比喻？”^11他答：“因为天国的奥秘是只给你们知道，而不给他们知道。^12凡有的，还要多给，叫他有余；凡没有的，就连他仅有的也要夺去。^13我之所以用比喻对他们说话，是因为他们视而不见，听而不闻，也不明白。^14在他们身上，正应验了以赛亚的预言：

你们听是听了，但从不明白，

看是看了，却总是不见。

^15因这百姓的心变得迟钝，

他们耳朵不灵，眼睛闭上。

唯恐眼睛看见，耳朵听到，

心里明白而悔改，

让我治好他们！

^16但你们的眼睛是有福的，因为看得见，你们的耳朵是有福的，因为听得到。^17我实在告诉你们，有多少先知和义人曾想看你们所看的，却没看到，想听你们所听的，却没听到。”

^18“你们就听好这撒种的农夫的比喻吧：^19凡听了天国的圣言却不明白的，那恶者会来，把撒在他心里的夺去，这就是落在路旁的种子。^20而那落在乱石上的，是说人听了圣言，立刻欢呼接受；^21可是那人里面没有根，只是片时的，只要为圣言遭受一点磨难或迫害，立刻就跌跤了。^22那掉在荆棘丛中的，是说人听了圣言，却让今世的烦恼、财富的迷惑将圣言挤住，结不出籽实。^23而那播在好土里的，才是听了圣言会明白的人，唯有他能结出籽实来，得了一百倍、六十倍、三十倍不等的收获。”

^24耶稣又另举了一则比喻对他们说：“天国好比有人在自家田里播了好种。^25人们熟睡的时候，他的仇人潜来，把稗子撒在麦子中间，便溜走了。^26到了抽苗吐穗的时节，稗子也冒了头。^27田主的奴仆来向他报告：‘老爷，地里不是播了好种么？哪里来的这些稗子？’^28他说：‘那是仇人干的’”奴仆又问：‘要不我们去拔掉它？’^29他说：‘不必了。只怕拔了稗子，连麦子也连根拔了。^30就让它们一起长，等着收割吧。到了收割之时，我会吩咐割麦的，先薅稗子，一捆捆绑好，当柴火留着。然后再收麦子入我的粮仓。’”

^31耶稣又对他们举了另一则比喻说：“天国好比一粒芥菜子，有人拿了种在自家地里。^32那芥子是所有种子中最小的，长大了却比各样菜蔬都大，成了一棵树，以至于天空的飞鸟也来它的枝上搭窝。”

^33他又另举了一则比喻对他们说：“天国好比酵子，女人拿来揉进三斗面里，直到整个面团都发起来。”

^34所有这些耶稣给群众讲的都是比喻，不用比喻，他不向他们说话。^35于是应验了先知所说的：

我要开口用比喻，

把创世以来隐秘的事说出来。

^36离开群众，进入屋里，门徒上前问他：“那田间稗子的比喻，可否为我们点明？”^37他答：“那播好种的就是人子。^38田地就是世界。好种就是天国之子。稗子就是恶者之子。^39撒稗子的仇人就是魔鬼。收割季节就是这世代的终结。割麦的人是天使。^40就如稗子要拔掉投进火里焚烧，这时代的终结也将如此。^41人子要差派他的天使，将一切绊倒人的事和行为不法的人，从他的国中拔掉，^42丢进那火炉，随他们在那里哀号咬牙。^43那时，义人在他们天父的国里，要如太阳照耀。有耳朵的，就应当听！”

^44“天国就像是地里埋着的宝藏，有人发现了，又重新埋好，他喜滋滋地去变卖家产，倾其所有，买下那一片地。”

^45“天国又像是一个商人寻觅上好的珍珠，^46发现了一粒贵重的，他就去变卖家产，倾其所有，买下那珍珠。”

^47“天国又像是一张拖网撒在海里，围了各色各样的鱼。^48网一满，人便拖上岸来，然后坐下，拣好的放篮筐里，差的就丢弃。^49这世代的终结也将如此。天使要来，把恶人从义人中间分别出来，^50丢进那火炉，随他们在那里哀号咬牙。”

^51“所有这些，你们都明白了？”他们答：“明白了。”^52他又说：“所以，每一个为天国接受过门徒训练的经学家，就像是一家之主，从库房里拿出新的旧的宝物来。”

^53耶稣讲完这些比喻，就离开那里。

^54他回到家乡，便去他们的会堂施教，众人都很惊讶，议论纷纷：“这人哪里来的这般智慧和神迹？^55他不就是木匠的儿子？他妈妈叫玛利亚，他弟弟叫雅各、约瑟、西门、犹大，不是吗？^56他还有几个妹妹，不也都在我们这里？他这一切是从哪里来的？”^57他们因他跌跤了。耶稣对他们说：“先知除了在他的故乡，在自己的家里，没有不受人尊敬的。”^58于是他没有在那里多行神迹，因为他们不信。

14章

^1那时，分封藩王希律听见了耶稣的名声，^2对臣仆说：“这是洗者约翰，他从死人当中复活了，所以他身上才有行神迹的能力。”^3原来，希律因为他兄弟腓力的妻子希罗蒂的缘故，捉拿了约翰，把他锁进监牢。^4因为约翰多次告诉他：“你娶了她，于律法不容。”^5他本想杀掉约翰，但又害怕群众，因为他们都把约翰看作先知。^6到了希律生日的那天，希罗蒂的女儿翩翩起舞，希律非常高兴，^7就起誓答应她，无论她求什么都给她。^8她却受了母亲教唆，说：“那就赏我洗者约翰的脑袋吧，拿盘子盛来给我。”^9王非常忧愁，但因为誓言既出，又是当着在座宾客的面，只好下令给她去办，^10派人去监狱取约翰首级。^11把头颅盛在一个盘子上，送到小女孩面前，她递给了她母亲。

^12约翰的门徒前来收尸安葬，还去报告了耶稣。

^13耶稣闻报，就悄悄坐船，避去一个僻静的地方。群众听见了，就从各村镇徒步赶来，^14因而他一上岸，便看见一大群人，就怜悯他们，治好了他们的病人。^15傍晚时分，门徒前来对他说：“这地方荒僻，时候不早了，让大家散了吧，这样他们可以去村里自己买吃的。”^16他却说：“他们不用去，你们给他们些吃的吧。”^17门徒说：“我们这里有什么，只有五块饼、两条鱼。”^18他说：“拿来给我。”^19于是吩咐群众坐在草地上，然后接过那五块饼和两条鱼，望着天空谢了恩，掰开面饼递给门徒，由门徒再分给群众。^20人人都吃饱了，剩下的零碎拾起来，装了满满十二个篮子。^21吃饼的男丁，妇孺不算，约有五千。

^22他立刻催促门徒上船先行，往对岸去，自己却留下招呼群众离去。^23等人群散尽了，便独自登山去祈祷。到了晚上，山上还是只有他一人，^24那时，那船已离岸数公里，顶着风，在浪涛里颠簸。^25天快亮时，他踏着海水向他们走来。^26门徒见他踏海而行，都吓坏了：“有鬼啊！”他们害怕得惊叫起来。^27他立刻叫他们：“放心！是我，不要怕。”^28彼得说：“主啊，如果是你，请命令我踏水到你面前！”^29他说：“来吧！”彼得便下了船，踏上波涛，朝耶稣走去。^30可是他看那风，心里一慌，就开始沉下去，大声喊叫：“主啊，救我！”^31耶稣立刻伸手拉住他说：“少信的人哪，你怎么就怀疑？”^32他们一上了船，风便停了。^33船上的人都拜倒在他面前说：“千真万确，你是神的儿子！”

^34渡过海来，他们在革尼撒勒地区登岸。^35当地人认出是他，人们把消息传遍了那一带，纷纷把病人带来，^36只求摸一摸他外袍的穗子，凡摸着的都痊愈了。”

15章

^1之后，有法利赛人和经学家自耶路撒冷来见耶稣，说：^2“你的门徒为何违背先人的传统，不洗手就吃面饼？”^3他说：“那么，你们为何因你们的传统就违背神的诫命？^4神说：要孝敬父母。还说：咒骂父母者，死。^5你们却说：‘人只要告诉父母：我把应该给你们的拿去做了献给神的礼物’，^6便可一点都不孝敬父母了。就这样，因为你们的传统，你们把神的圣言废了！^7表里不一的人哪，以赛亚预言的，正是你们这种人：

^8这民族用嘴唇敬我，

心却远离我，

^9人的戒律当作教义去教，

拜我也是枉然。”

^10他把群众叫拢来说：“你们要听好，也要明白，^11不是吃进嘴里的玷污人，而是从嘴里吐出的玷污人。”

^12这时，门徒来报：“法利赛人听了这话，都气倒了，你知道吗？”^13他说：“凡不是我天父栽种的草木，都将连根拔除。^14随他们吧，他们是瞎眼向导，若瞎子给瞎子领路，终必一块儿掉进坑里。”

^15接着，彼得说：“可否为我们解释一下那句比喻？”^16他说：“怎么，连你们也还是不明白？^17难道你们不知道，无论什么，吃进嘴里，都下到肚子，然后排泄到茅厕？^18但嘴巴所出的发自心，那才会玷污人。^19因为从人的心可生发种种恶念，谋杀、通奸、淫乱、偷窃、作伪证、毁谤。^20这些才是玷污人的东西。但不洗手就进食，玷污不了人。”

^21耶稣离开那里，退到推罗和西顿境内。^22忽然，有一个迦南妇人从那地区出来，喊着说：“主啊，大卫的子孙，可怜可怜我！我女儿被邪灵折磨得好苦。”^23可是他一句话也不回答她。门徒上前恳求他：“就答应她，让她走吧，她跟着我们喊了好久了。”^24他说：“我奉差派只是为了以色列迷途的羊。”^25她却追了上来，拜倒在他面前说：“主啊，求你救助我！”^26他答：“把孩子的饼拿了扔给狗，不好。”^27她说：“对呀，主！哪怕狗，也有主人桌上掉下的碎屑吃。”^28于是耶稣答：“女人，你的信心真大，就照你所愿的成全你。”从那时起，她女儿就痊愈了。

^29离开那里，再折回加利利海沿岸一带。登上山，方才坐下，^30便有大群人来到，把跛、盲、残、哑各样病人，都带到他跟前，他就一个个医好他们。^31及至哑巴说话，残疾的复原，瘸腿的走路，瞎眼的复明，群众看见了都十分惊叹，把荣耀归于以色列的神。

^32耶稣把门徒叫来说：“我怜悯这一群人，跟着我整整三天了，没有什么吃的了。我不愿意叫他们饿着回家，怕他们会半路晕倒了。”^33门徒答：“这儿荒无人烟，哪儿去找这么多面饼，给这么多的人吃饱？”^34耶稣说：“你们还有多少饼？”他们说：“七块，另有几条鱼。”^35于是他命群众就地坐下，^36然后接过那七块饼和鱼，谢了恩掰开，递给门徒，由门徒再分给人们。^37人人都吃了个饱，剩下的零碎拾起来，装满七篮子。^38吃饼的男丁，妇孺不算，约有四千。

^39他招呼群众散去了才上船，来到马加丹地区。

16章

^1来了些法利赛人和撒都该人，想试探他，要他从天上显一个神迹给他们看。^2他说：“傍晚你们说：‘天色发红，明天要放晴了。’^3早晨你们说：‘天色通红，阴沉沉的，今天有风雨了。’天的面相你们晓得辨别，却不能辨别时代的征兆。^4真是邪恶又淫乱的一代，要看什么神迹。除了约拿的神迹，还有哪一样神迹可以给它？”说罢，就丢下他们走了。

^5抵达对岸，众门徒才想起忘了带面饼。^6耶稣说：“当心！要提防法利赛人撒都该人的酵子。”^7他们便彼此议论起来：“都怪我们没带饼。”^8耶稣意识到了就说：“少信的人哪，没带饼有什么可议论的？^9还不明白吗？是不是忘了，那五块饼五千人吃，你们装了几个篮子？^10还有那七块饼四千人吃，后来又装了几筐？^11你们怎么就不明白，我讲的不是饼，而是要提防法利赛人撒都该人的酵子。”^12他们这才醒悟，他要他们提防的并非发面饼的酵子，而是法利赛人撒都该人的教训。

^13耶稣来到该撒利亚腓立比境内，就问门徒：“传言怎么讲，人子是谁？”^14他们说：“有的说是洗者约翰，有的说以利亚，也有说耶利米或另一位先知的。”^15他又问他们：“那么你们说呢，我是谁？”^16西门彼得答：“你是基督，是永生神的儿子！”^17于是耶稣对他说：“约拿之子西门，你是有福的！因为启示你的不是属血肉的，而是我在天之父。^18我还要告诉你，你是彼得，在这磐石上，我要建我的教会，而阴间之门决胜不过她。^19我要把天国的钥匙给你。凡你在地上捆住的，在天上也必捆住；凡你在地上松开的，在天上也必松开。”

^20然后，他严正地嘱咐门徒，不可对任何人说他是基督。

^21从那时起，耶稣就开始把话对门徒讲明了：他必须上耶路撒冷，要落在长老、祭司长和经学家手里，受尽折磨，并且被杀，但第三日必复活。^22彼得把他拉到一旁，连劝带责，说：“主啊，万万不可，这种事绝不能让你碰上！”^23他却转过身来，说彼得：“撒旦！你给我后边去！你是我的绊脚石，因为神的事你不去想，只想人的事！”

^24于是耶稣对门徒说：“如果有人愿意追随我，就应当舍弃自己，背起自己的十字架来跟从我。^25因为凡是想救自己生命的，必失去生命；但为我的缘故而失去自己生命的，必找到生命。^26是的，纵然赢了全世界，却赔上自己的生命，于人又有什么益处？人又能拿出什么来换取自己的生命？^27因为人子要在天父的荣耀中与他的天使一同降临，然后他要按各人的行事一一报应。^28我实在告诉你们，这里站着的人当中，有些在没有尝到死的滋味以前，即可看见人子带着他的国降临。”

17章

^1过了六天，耶稣带着彼得、雅各和约翰兄弟，领他们单独上了一座高山，^2在他们面前变了外形特征，他的脸发光像太阳，衣袍变得洁白如光。^3忽然，摩西和以利亚向他们显现，与耶稣谈话。^4彼得对耶稣说：“主啊，太好了，我们来了这儿。若你愿意，我就地搭三座棚，你一座，摩西一座，以利亚一座。”^5正说着，忽然一片极亮的云覆盖了他们。突然，云中传来一个话音：“这是我的爱子，是我所喜悦的，你们要听从他。”^6门徒听见了，一齐俯伏在地，非常害怕。^7耶稣过来，摸了摸他们说：“起来，不用怕。”^8他们抬起头来，再也看不见别人，只见耶稣独自一人。

^9下山途中，耶稣严正地叮嘱他们：“这异象你们谁也不可告诉，要等到人子从死人中复活。”^10门徒问他：“为什么经学家讲以利亚必须先来？” 11他说：“以利亚确实要来，叫万事复兴。^12但我告诉你们，以利亚已经来了，人却不认识他，反而肆意加害。照样，人子也要在他们手里受难。”^13门徒这才明白，他说的是洗者约翰。

^14他们回到群众那里，有一人走上来，跪倒在地说：^15“主啊，可怜可怜我的儿子！他患有癫痫，病得好苦。好多次跌倒火上，好多次掉进水里。^16我带他去看过您的门徒，但他们治不了。”^17耶稣说：“唉，不信又被误导的一代！我和你们在一起，还要多久？我还要容忍你们多久？把他带过来吧。”^18耶稣一声呵斥，邪灵就出来，孩子立刻就好了。

^19事后，门徒私下来问耶稣：“我们赶它不走，是什么缘故？”^20他说：“是因为你们的信心太小了。我实在告诉你们，只要你们的信心有一粒芥子大小，即使对这座山说：给我移到那边去！它就会移去。你们就没有做不成的事了。”

^22他们在加利利聚集时，耶稣对他们说：“人子将要被交在人的手里，^23遭他们杀害，但第三天必复活。”他们就非常忧愁。

^24回到迦百农，有几个收殿税的来见彼得说：“你们老师不纳殿税？”^25彼得答：“纳呀。”进了屋子，耶稣没等他说话就问：“西门，你怎样看？世上的君王向谁征关税、丁税？向自己的儿子，还是向外人？”^26他说：“向外人。”耶稣说：“那么，儿子可以免了。^27不过，也别得罪他们。你去海边钓鱼吧，拿钓起的第一条鱼，打开它的口，就会发现一个大银币。你拿去交给他们，作你我的殿税。”

18章

^1就在那时候，门徒前来问耶稣：“天国里面谁是最大？”^2他叫过一个小孩站在他们中间，说：“^3我实在告诉你们，除非回转，变成小孩子一样，你们决不能进天国。^4所以，谁可使自己卑微像这小孩，谁在天国就是最大。^5谁奉我的名欢迎这样一个小孩，就是欢迎了我。”

^6“但那些信我的，即这些微不足道的，谁若绊倒其中一个，我宁愿他脖子上挂一个驴子拉的磨盘，沉下海底！^7啊，这世界有祸了，因为充满绊倒人的事。绊倒人的事是难免的，但那使人绊倒的人有祸了！^8假若你的手或脚令你犯罪，砍了它，扔掉，宁可带着残疾进入生命，也比手脚俱全，被抛下永世之火要好。^9假若你的眼睛令你犯罪，剜出来，扔掉，宁可一只眼睛进入生命，也比两眼俱全被丢地狱里要好。”

^10“你们要当心，这些微不足道的一个也不可鄙视。我告诉你们，他们有使者在天上常常见到我天父的圣容。”

^12“你们的看法怎样？有一个人，他有一百只羊，如果走失了其中一只，怎么办？难道他不会放下山坡上的那九十九只，去寻那迷途的羊？^13如果找到了，我实在告诉你们，这一只带给他的喜悦，要比那九十九只没有走失的还大。^14照样，你们在天之父也不愿意这些微不足道的有一个灭亡。”

^15“如果你的兄弟犯了罪，

另有抄本作：如果你的兄弟得罪了你，

你应去私下指出他的过失来，单独你与他。如果他听你的，你就赢回了一个兄弟。^16如果他不听，你就带一两个人同去。任何指控若想成立，必须有两名或三名证人作证。^17如果他仍然拒绝听从，就报告会众。如果他连会众也不肯听从，那就把他看作外族和税吏吧。”

^18“我实在告诉你们，凡你们在地上捆住的，在天上也必捆住；凡你们在地上松开的，在天上也必松开。”

^19“我再一次告诉你们，在世上你们若有两个同心的，无论祈求什么，我在天之父都必为他们成全。^20因为无论何处，只要两人或三人奉我的名聚会，我就在他们中间。”

^21于是彼得上前问：“主啊，如果我的兄弟得罪我，我该宽恕他几次？七次行了吧？”^22耶稣答：“不，不是七次，我告诉你，是七十个七次。^23为此之故，天国好比一个君王，决定跟他的仆人清账。^24清查开始，带上来的是个欠了六千万银币的人。^25因为那人无力偿还，主子就下令，将他连同妻小、家产都卖了抵债。^26那仆人仆倒在他脚下跪拜：‘请宽容我吧，奴才将来一定还清。’^27做主子的就动了慈悲，把仆人放了，还免了他的债。^28那仆人出来，正好遇上一个欠了他一百银币的同伴，便一把抓住，掐着那人的喉咙说：‘还我钱来！’^29那同伴仆倒在他脚下哀求：‘请宽容我吧，我将来一定还清。’^30可是他不肯，反而把那人带走，关在监里，等他把所欠的还清。^31众仆人见他这般作为都很气愤，去把事情一五一十禀告了主子。^32于是主子将他召来说：‘好个恶奴！我听你央求，就免了你欠我的所有债项。^33难道你不该怜悯你那同伴，学学我对你的怜悯吗？’^34一怒之下，主子将他交给狱卒施刑，直至偿清所有债项。”

^35“你们每一个人，如果不从心底宽恕自己的兄弟，我的天父也要照样待你们。”

19章

^1耶稣讲完了这些话，就离开加利利，来到约旦河对岸犹太境内。^2那里，又是很多人跟着他，他一一治好他们。

^3有几个法利赛人来他面前试探他说：“丈夫休妻，随便什么理由都允许吗？”^4他答：“你们没有念过吗，太初造物主造人，是一男一女。^5并且说：‘因此，男人要离开自己的父母，去与妻子结合，二人结为一体。’^6这样，夫妻不再是两个人，而是一体。凡神结合的，人不可拆散。”

^7他们说：“那为什么摩西的诫命说：休妻要下休书？”^8他答：“摩西是因为你们心硬，才允许你们休妻，但起初并非如此。^9我告诉你们，除非妻子不贞，谁休妻另娶，便是犯奸淫。”

^10门徒对他说：“夫妻之间若是这样，倒不如不结婚。”^11他说：“这道理不是人人能装得下，只有那些蒙恩赐的才可以。^12正如有些人从娘胎出来就是阉臣，也有人是被人阉的，还有人为了天国是自阉的。就让能领会的来领会吧。”

^13接着，有人带了些小孩到他面前，请他把手按着他们祈祷，

即祝福，

门徒就呵斥他们。^14可是耶稣说：“让孩子来我这儿吧，别拦着他们，因为天国是属于这样的人的。”^15于是他为他们一一按手，才离开那里。

^16忽有一个人来见，问他：“老师，我该做什么善事，才能获得永生？”^17他说：“善的事为何问我？只有一位是善的。你如果想进入生命，守诫命便可。”^18他说：“哪些诫命？”耶稣说：“就是不可杀人，不可奸淫，不可偷盗，不可作伪证，^19要孝敬父母，要爱邻人如爱自己。”^20那年轻人说：“这些我都遵守了，还缺哪一样呢？”^21耶稣说：“你若想达到完全，去，把家产变卖了，分给穷人，你就有财宝在天上，还有，你要来跟从我。”

^22一听这话，那年轻人就忧忧愁愁地走了，因为他家产极丰。

^23于是耶稣对门徒说：“我实在告诉你们，有钱人进天国会是难的。^24是的，我告诉你们，哪怕骆驼穿针眼，也比有钱人进神的国容易。”^25门徒听见都吃了一惊，说：“那么到底谁能得救呢？”^26耶稣直视着他们说：“在人固然不能，在神凡事都能。”

^27彼得接着说：“看，我们跟了你，什么都舍弃了，将来究竟会得到什么？”^28耶稣说：“我实在告诉你们，到了万象更新之时，人子登上他荣耀的宝座，你们跟从我的，也要登上十二宝座，统治以色列十二支族。^29凡是为我的名舍弃了房屋、兄弟姊妹、父母妻小或田产的，都要得百倍的报赏，并且继承永生。”

^30“然而，许多在前的将要在后，在后的将要在前。”

20章

^1“因为天国就像是一个家主，清早出门，去雇工人到他的葡萄园工作。^2他跟工人讲定，一天一个银币，就派他们进入葡萄园。^3大约九点，他走到街市上见一些人闲站着，^4就对他们说：‘你们也上葡萄园去，该给多少钱我给你们多少。’^5他们便去了。大约正午和下午三点，他又出去雇了几个。^6后来下午五点左右，他再出去，发现还有人站在那里，就问他们：‘为什么你们整天站这儿闲着？’^7他们说：‘没人雇我们哪。’他说：‘那你们也上葡萄园去。’”

^8“到了黄昏，园主吩咐管工：‘把工人叫来，发给他们工钱，从最后来的发起，直到最先来的。’^9于是，那些下午五点才来的上前，各领一个银币。^10轮到最先来的，他们满以为会多得，不料也是一人一个银币。^11拿到手里便埋怨家主说：^12‘那些后来的只做了一个小时，您也给一样的工钱，可是我们顶着日头熬了整整一天哪！’^13家主却对其中一人说：‘朋友，我并没有亏待你呀，你我不是讲好了一个银币吗？^14收下你的工钱，走吧。那后来的是我愿意付他一样的工钱，^15我的东西，难道我不可以随意用吗？还是因为我良善，你眼睛就邪恶？’^16如此，果然后来的将要在前，在前的将要在后了。”

^17上耶路撒冷的路上，耶稣把十二门徒叫到一边说：^18“听着，我们这是上耶路撒冷去，人子就要被交在祭司长和经学家手里了。他们会定他死罪，^19把他交给外族人嘲弄、鞭打、钉十字架；但第三日他必复活。”

^20之后，西庇太儿子的妈妈和她的两个儿子来见，拜求一件事。^21他问她：“你想要什么？”她说：“请答应我，在你的国里，我这两个儿子会一个坐你的右边，一个坐你的左边。”^22耶稣答：“你们不懂自己求的是什么。你们能喝我将要喝的那一杯吗？”他们说：“能。”^23他说：“我的杯你们固然要喝，不过坐在我的右手左手，不归我赐予，而是我父给谁预备了就给谁。”

^24那十个听见了，就向他们兄弟两人生气。^25耶稣把他们叫过来说：“你们晓得，外族中的统治者如何主宰人民，官长大人们如何专权。^26但你们之间不可这样。你们当中谁想为大，就要做你们的仆人，^27谁想称首，就要做大家的奴仆。^28正如人子不是来受人服事，而是来服事人，且要舍命，做众人的赎价。”

^29他们从耶利哥出来，又是大群人跟随。^30恰逢两个瞎子坐在路旁，一听过路的是耶稣，就叫起来：“大卫之子哪，可怜可怜我们啊！”^31群众一片斥责，叫他们安静，可是他们越发放声喊叫：“大卫之子哪，可怜可怜我们啊！”^32耶稣就站住，叫他们过来说：“想要我给你们做什么？”^33他们说：“主啊，求你开我们的眼睛！”^34耶稣动了怜悯，摸了摸他们的眼睛，立刻，二人就重见光明，还跟随了他。

21章

^1临近耶路撒冷，来到橄榄山那里的伯法其，耶稣派出两个门徒， ^2吩咐他们：“你们上对面的村子去，一进村即会发现一匹拴起的母驴，带着一头驴驹子。把它解开，牵来给我。^3如果有人问你们，就说：‘主要用它们。’他便会立刻放行。”^4这一件事，乃是应验先知所说的：

^5请告诉锡安的女儿：

看哪，你的王来了，

谦顺的。

他骑上母驴，

骑着役畜的驹子。

^6门徒便去照着耶稣的吩咐做了，^7把母驴和驴驹子牵了来，又脱了外袍搭在驴背，他就骑上，坐定了。^8许多人纷纷把外袍铺在路上，还有人砍了些青枝撒在路上。^9人们前呼后拥，高声欢呼：

大卫之子啊，和散那！

奉主名来的是应当称颂的！

诸天的至高者啊，和散那！

^10进入耶路撒冷，全城轰动，人们都在打听：“这人是谁？”^11众人都说：“是加利利地方拿撒勒的先知，耶稣。”

^12耶稣来到圣殿，把殿内做着买卖的人通通赶走，兑钱的桌子、卖鸽子的凳子他一律推翻，^13对他们说：“圣经写着：

我的殿要称为祈祷之殿。

你们竟把它做了贼窝。”

^14圣殿里有瞎子、瘸腿的也走过来，他一一医好他们。^15祭司长和经学家看见他行的奇迹，还有孩子们在殿内高喊：“大卫之子啊，和散那”，就很忿怒，^16质问他：“你听见他们在说什么吗？”耶稣说：“我听见了。‘你从小孩和婴儿口中得着了赞美。’这句话你们没念过吗？”

^17言毕，便离开他们，出城到伯大尼，在那里宿夜。

^18次日一早回城，他饿了。^19见路边有一棵无花果树，过去看时，却除了绿叶什么也没有，就向树说：“愿你从此不结果子！”突然，那无花果树就枯了。

^20门徒看见大为惊奇说：“怎么这无花果树一下就枯了？”^21耶稣说：“我实在告诉你们，只要你们信，不怀疑，就不仅能这样处置无花果树，哪怕对这座山说：‘给我起来，跳海里去！’它也会跳。^22但凡你们祷告祈求的，一切的一切，只要信，就会得到。”

^23进了圣殿，正在施教，祭司长和人民的长老一起来了，对他说：“你凭什么权柄做这些事？是谁给了你权柄这样做？”^24耶稣答：“我也问你们一个问题，答得出的话，我就告诉你们我凭什么权柄做这些事。^25约翰的洗礼哪儿来的？来自天上还是人间？”他们彼此商议：“如果我们说来自天上，他会说那你们为什么不肯信他？”^26可是如果说人间呢？他们又害怕群众，因为人人都认为，毫无疑问约翰是先知。^27只好回耶稣：“我们不知道。”于是他说：“那我也不告诉你们，我凭什么权柄做这些事。”

^28“你们的看法怎样？某人有两个儿子，他对老大说：‘孩子，你今天去葡萄园干活吧。’^29老大说：‘我不去。’但后来改变主意，还是去了。^30那人接着又去吩咐老二干同样的活。老二说：‘是，主。’但并没有去。^31这两个儿子，谁遵行了父命？”他们说：“老大。”耶稣说：“我实在告诉你们，税吏和娼妓要在你们前头进神的国。^32因为约翰来你们这里，指示你们走义路，你们却不肯信他，反而是税吏和娼妓信了他。而你们明明看见了，也不愿悔改而信他。”

^33“还有一个比喻，你们听着。从前有一个家主，开辟了一座葡萄园，四周围上篱笆，园内挖一个榨酒池，筑了守望台。把园子租给佃户，便远行去了。^34到了采摘的季节，他派仆人去佃户那里收葡萄园的果子，^35不料那些佃户拿住他的仆人，鞭一个，杀一个，扔石头砸死一个。^36园主接着再派一批仆人，人数比先前更多，仍是同样的结局。^37最后，他派自己的儿子前往，心里说：‘我的儿子他们应该尊敬了吧。’^38可是佃户见是儿子，便一个怂恿一个：‘这人是承业的，来，我们干掉他，占他的产业！’^39于是抓住他，把他推出葡萄园外下了毒手。^40当园主来到时，他将怎样处置那些佃户？”

^41他们说：“狠毒的人，他会下毒手干掉他们，把葡萄园租给别的会按时缴纳收成的佃农。”^42耶稣说：“这句经文你们没有念过吗？

匠人丢弃的那块废石，

竟然成了屋角基石，

这是主的作为，

叫我们目睹称奇！

^43因此我告诉你们，神的国必从你们这里夺去，转赐会结果子的外族。

44

那撞击这石头的必垮，被它压着的必粉身碎骨。

”

^45祭司长和法利赛人听完他的讽喻，方才明白说的是自己。^46想设法捉拿他，却又害怕群众，因为他们都把他看作先知。

22章

^1耶稣继续用讽喻对他们说：^2“天国好比一位君王，给自己的儿子举行婚宴。^3他派仆人去请宾客赴宴，可是他们不愿来。^4他接着再派一批仆人说：‘告诉那些被邀请的客人：看，我的筵席摆好了，宰了公牛肥畜，样样齐备，快来赴宴吧。’^5但他们根本不理会就走了，干农活的干农活，做生意的做生意。^6其余的人抓住仆人，折磨不算，竟把他们杀了。^7国王大怒，派兵消灭那帮凶手，烧了他们的城。^8然后，吩咐仆人：‘婚宴已经摆好，既然那些受邀请的不配，^9你们就去城门外大路口上，见谁请谁，都给我邀来赴婚宴。’^10仆人们便去城外大路上，逢人就请，无论好坏，通通聚集在一起，于是婚宴大厅坐满了客人。^11可是，当国王进来接见来宾时，却发现其中一人未穿婚宴礼服，^12就对他说：‘朋友，你怎么进来的，连礼服也不穿？’那人无话可说。^13于是国王命令侍卫：‘将他手脚绑起来，丢到外头的黑暗里去，随他在那里哀号咬牙！’”

^14“因为受邀请的人多，选中的却少。”

^15法利赛人就去商量，怎样套他的话害他。^16他们派了些自己的门徒与希律党一同去找他，说：“老师，我们知道您为人诚实，只管基于真理传授神的道路，谁都不顾忌，也不看人的情面。^17所以请把您的看法告诉我们，向凯撒纳丁税，到底可不可以？”^18但耶稣看出他们的恶意，就说：“表里不一的人哪，你们为何要试探我？^19把纳税的钱币拿给我看看。”他们就递上一个银币。^20他问他们：“这是谁的像，谁的名号？”^21他们说：“凯撒。”他说：“那就凯撒的交凯撒，神的归于神。”^22他们听了大为惊愕，只好离开他，走了。

^23那天，否认复活的撒都该人也来了，问他一个问题说：^24“摩西说：‘如果一个人死了而无后，弟弟应该娶寡嫂为妻，为亡兄生子立后。’^25从前我们这里有兄弟七人，老大娶妻后没有留下孩子就死了，留下寡妻给了弟弟。^26老二、老三直到老七都是这样。^27最后，那女人也死了。^28好，到了复活的时候，七人当中，她算是谁的妻子，因为他们都娶过她？”^29耶稣说：“你们错了，既不懂圣经，也不晓得神的权能。^30因为复活之后，人不娶也不嫁，如天使一样。^31至于死人复活，难道你们没有念过神亲口告诉你们的：^32‘我是亚伯拉罕的神、以撒的神、雅各的神’？他不是死者的神，而是生者的神。”^33群众听了他的教导，都惊异万分。

^34法利赛人听见他闭了撒都该人的嘴，就聚拢来。^35他们中间有一个经学家要试探他，这样发问：^36“老师，律法上哪一条诫命最大？”^37他答：“你要全心全人全智爱主你的神。^38此乃最大亦即第一条诫命。^39第二条与此相似：你要爱邻人如爱自己。^40从这两条诫命衍生出全部律法和先知。”

^41法利赛人聚拢一起时，耶稣问他们：^42“你们对基督的看法怎样？他是谁的儿子？”^43他们说：“大卫的儿子”。他说：“那么大卫怎么在灵中称他为主，说：

^44主对我主说：

你坐在我的右边，

等我把你的仇敌

给你做脚凳。

^45大卫既然称他为主，他又怎会是大卫的儿子？”^46他们哑口无言，答不上来。从那天起，谁也不敢再拿问题难他了。

23章

^1然后，他转向群众和门徒说：^2“经学家和法利赛人坐在摩西的座位上，^3凡是他们吩咐你们的，都要去做、去遵守。只是切勿效法他们的行事，因为他们只会说，不去做。^4他们捆起沉重的担子压在别人肩上，可他们自己连一根指头也不肯动。^5所作所为，全部是做给人看，诸如把经匣子做宽、袍穗子做长，^6最爱争筵席的上座、会堂的尊位，^7喜欢人在街市上向他们问安，称呼他们拉比。”

^8“但你们不可受拉比的称号，因为只有一位是你们的老师，而大家都是兄弟。^9不可称世人为父，因为只有一位是你们的父，就是在天之父。^10也不可受导师的称号，因为只有一位是你们的导师，就是基督。^11你们当中谁是最大，谁就做你们的仆人。^12凡高抬自己的，终必降卑；凡自己谦卑的，终必升高。”

^13“你们这些经学家和法利赛人，表里不一的人有祸了！竟敢向人关闭天国之门，自己不进去，别人正要进去你们也不容。”

^15“你们这些经学家和法利赛人，表里不一的人有祸了！你们跨渡海陆要使一个人入教，而他入了教，却使他沦为地狱之子，比你们更甚。”

^16“你们这些瞎眼的向导有祸了！说什么‘人指着圣所起誓不算数，要指圣所的金子起誓，才须还愿。’^17瞎眼蠢人！究竟什么为大，是金子，还是那使金子成圣的圣所？^18你们还说，人指着祭坛起誓不算数，要指坛上的祭品起誓，才须还愿。^19瞎眼的哪！究竟什么为大，是祭品，还是那使祭品成圣的祭坛？^20实则，凡指着祭坛起誓的，就是指祭坛及其上的一切起誓；^21指着圣所起誓的，即指圣所及住在其内的那一位起誓；^22而指天起誓，就是指神的宝座及坐在其上的那一位起誓。”

^23“你们这些经学家和法利赛人，表里不一的人有祸了！你们连薄荷、莳萝、孜然芹都献上十分之一，却忽略律法上更重要的：公正、怜悯、贞忠。这后者才是你们该优先去做的，虽然前者也不可忽略。^24瞎眼的向导！蠓虫你们滤出，骆驼反倒吞下。”

^25“你们这些经学家和法利赛人，表里不一的人有祸了！你们把杯盘的外面擦净，里面盛满的却是掠夺和缺乏节制。^26瞎眼的法利赛人！杯盘得从里面擦起，外面才会干净。”

^27“你们这些经学家和法利赛人，表里不一的人有祸了！你们好像用石灰刷白了的墓窟，外面好看，里面却装满了死人骸骨和种种污秽。^28你们有义人的外表，里面却充斥了虚伪和不法。”

^29“你们这些经学家和法利赛人，表里不一的人有祸了！你们修的是先知的坟，装饰的是义人的墓。^30说什么‘假如生在祖宗的时代，我们决不会同他们那些人一起流先知的血。’^31这样你们自己作供了，承认是那些杀害先知的子孙。^32你们就把祖宗罪孽的量斗装满吧。”

^33“毒蛇养的，蛇一般的人！你们能逃脱地狱的惩罚？^34为此之故，我才差派先知、智者及经学家来你们那里，有些你们要杀害，钉十字架，有些你们要在你们的会堂鞭打，从一个城镇赶逐到另一个城镇。^35你们沾满了大地上义人所流的血，从义人亚伯到巴拉巴之子撒迦利亚所流的血。他就是你们在圣所与祭坛之间谋害的那位。^36我实在告诉你们，这一切都必归到这一代。”

^37“耶路撒冷啊耶路撒冷！你们杀害先知，又用石头砸那些派到你们这里的人。多少次，我想召聚你们的儿女，仿佛母鸡把小鸡拢在翅膀下，可是你们不愿意。^38看吧，你们的家园必成一片废墟，留给你们。^39我告诉你们，从此你们再不会见到我，直至你们说出：奉主名来的是应当称颂的。”

24章

^1耶稣走出圣殿，离开时，有门徒上前，把圣殿的建筑群指给他看。^2他说：“这一切都看到了吧？我实在告诉你们，将来这里没有一块石头能留在另一块上面，全要夷平。”

^3上到橄榄山坐下，门徒前来悄悄问他：“请告诉我们，什么时候会有这些事？你的到来和这世代的终结，会有什么样的先兆？”^4耶稣答：“你们要小心，不要受人诱骗。^5因为会有许多人来冒我的名，口称：‘我是基督’，且会骗倒许多人。^6你们还会听到打仗和打仗的谣传，但是切勿惊惶，因为那是必定要发生的，结局还未到。^7当民族与民族相争，国家与国家互斗，到处是饥荒和地震，^8这一切不过是分娩之痛的开始。^9那时，你们要被交出去受刑、处死，为了我的名，要被万族所仇视。^10那时，许多人会跌倒，互相出卖，彼此结仇。^11还有许多假先知起来，诱骗许多人。^12因为不法的事日益猖獗，许多人的爱心就冷了。^13唯有坚持到底的，必然得救。^14而且，这天国的福音要传遍天下，向万民作证，然后结局才来到。”

^15“所以，当你们看见但以理先知所说的‘那造成毁灭、致使荒凉的可憎之物’站在圣地——读者须明白，^16那时，犹太的居民就要逃到山中；^17在房顶上的不要下来，不要进屋里拿东西；^18在田野间的别想回家取外袍。^19在那些日子，怀孕哺乳的有祸了！^20祈祷吧，叫你们逃难的日子不在冬天，也不在安息日！^21因为那一段日子，将是一场自创世到现在，空前绝后的大灾难。^22那段日子若不缩短，没有一个人可以存活；但为了被拣选的人，那段日子必会缩短。^23那时，若有人告诉你们：‘看，基督在这里！’或说：‘在那里！’千万不要信他。^24因为会有假基督、假先知起来，大显神迹奇事，只要可能，他们连被选中的人也会诱骗。^25你们听着，我事先警告你们了。^26同样，若有人告诉你们：‘看，他在荒野里！’千万别出去。或者：‘看，他在房间里！’也不要信他。^27因为就像闪电怎样自东方打下，直亮透西方，人子的再临也是怎样。^28死尸在哪里，秃鹰也必到哪里聚集。”

^29“紧接着那一段灾难的日子之后，太阳昏暗，月亮无光，星星从天空坠下，诸天万象震动！^30然后，天空就会显现人子的那征兆，而那时，世上万族都要捶胸痛哭，要望见人子带有能力及大荣耀，驾着云朵再临。^31嘹亮的号音声中，他要派出天使，从四方的风，从天的一边到另一边，招聚他拣选的人。”

^32“就拿无花果树来打个比方吧：它嫩芽一发，生出新叶，就知道夏日近了。^33同样，当你们看见这一切，自会感知他已临近，就在门口。^34我实在告诉你们，在这一切都发生之前，这世代绝不会结束。^35天地都要消失，但我的话绝不会逝去。”

^36“至于那一天和时间，没有人知道，天使也不知道，连人子也不知道，唯独父知道。”

^37“挪亚当年怎样，人子再临的时候也是怎样。^38大洪水之前的那一段日子，人们照旧吃喝嫁娶，直至挪亚进方舟那天，^39仍然毫无警觉，终于洪水冲来，把他们捲走。人子再临时，也会这样。^40那时，两个农夫一同种田，会一个接走，一个遗弃，^41两个女人一起推磨，会一个带走，一个抛弃。^42所以，既然不知道你们的主是哪一天到，就要好好警醒着。^43但这一点你们应当明白，假若家主知道贼人几更会来，他一定醒着，不会让自己房子挖了墙洞。^44故此要准备好，因为在你们想不到的时候，人子就来。”

^45“谁才是忠心明智的仆人，主人派他管理全家，按时分发他们的口粮？^46主人来时，如果见他这样办事，那仆人便有福了。^47我实在告诉你们，主人会把全部家产交托他管理。^48但倘若他是个恶仆，心里说：我主人一时还回不来！^49就开始虐待其他家奴，跟醉鬼一起吃喝。^50那么，在他想不到的日子猜不着的时间，那仆人的主人会突然到来，^51要将他腰斩，叫他的下场同表里不一的人一样，随他在那里哀号咬牙！”

25章

^1“那时，天国好比十个童女，提着自己的灯去迎接新郎。^2她们当中五个糊涂，五个聪明。^3糊涂的虽然提了灯，却没有随身带橄榄油，^4而聪明的，则把橄榄油装入几个壶里与灯一同带上。^5新郎迟迟不来，她们都倦得打瞌睡，睡着了。^6半夜时分，忽有人喊叫：‘新郎来了，快去迎接！’^7众童女赶紧起来，把灯修整拨弄好。^8那些糊涂的对聪明的说：‘你们的油分我们一点吧，我们的灯快熄了。’^9可是聪明的说：‘这点油恐怕不够我们分的，你们还是自己去卖油的那里买吧。’^10她们走去买油的时候，新郎到了。准备好了的人都跟他一同进去参加婚宴。大门关闭之后，^11那其他几个童女才回来说：‘主啊主啊，给我们开门哪！’^12然而他说：‘我实在告诉你们，我不认识你们。’^13所以，你们必须好好警醒着，因为哪一天哪个时辰，你们无法知道。”

^14“又好比有人要出远门，把自己的家奴唤来，将家产托付给他们，^15一个给了三万银币，一个给了一万二千，一个给了六千，皆按照各人的能力，然后就上路了。^16那领了三万的，立刻拿银子去做买卖，赚得三万。^17同样，那领了一万二千的也赚得一万二千。^18那领了六千的，却去地里挖了个坑，将主子的银子藏了。”

^19“过了很久，三个家奴的主子回来了，要他们清账。^20那领了三万的呈上六万说：‘主子，您托付我三万银币，请看，我还赚了三万。’^21主子说：‘好，好一个良善忠心的仆人！既然在不多的事上忠心，就派你管理许多的事。来，分享你主子的福乐吧。’^22那领了一万二千的也前来说：‘主子，您托付我一万二千银币，请看，我还赚了一万二千。’^23主子说：‘好，好一个良善忠心的仆人！既在不多的事上忠心，就派你管理许多的事。来，分享你主子的福乐吧。’^24那领了六千银币的也上前说：‘主子，我知道您为人严厉，没种的也要收，没分散的也要集拢。^25我害怕，就去把您的钱埋土里了。请看，这是您的，还给您。’^26可是主子说：‘好个恶仆懒人！既知道我没种的也要收，没散的也要集拢，^27岂不就应该把我的银子存入银行，等我回来，好连本带利取回？^28来人！把他的六千夺了，交给那有六万的。^29因为凡有的，更要多给，叫他有余；凡没有的，连他仅有的也要夺去。^30至于这个无用的奴才，把他扔到外面的黑暗里去，随他在那里哀号咬牙！’”

^31“当人子在他的荣耀中，众天使簇拥降临，他将坐上他荣耀的宝座。^32万族要聚集在他面前，由他一个个分开，^33好像牧羊人分绵羊与山羊，把绵羊赶到右手，山羊到左手。^34然后，王要对右边的说：‘来吧，我父亲赐福的人，一起承继那自世界奠基之时就已经为你们预备的国！^35因为我饿了，你们给吃的；渴了，你们给喝的；我流落异乡，你们乐于收留；^36我衣不蔽体，你们给衣服穿；我病倒了，你们照料；我入狱时，你们来探望。’”

^37“义人们问他：‘主啊，我们何时曾见你饿了就给你吃，渴了就给你喝？^38何曾见你流落异乡就收留，衣不蔽体就给衣穿？^39又何曾见你病倒或入狱，就来探望？’^40王答：‘我实在告诉你们，这些事，你们只要为我兄弟当中最小的一个做到，就是为我做了。’”

^41“然后，王也向左边的说：‘受咒诅的，你们走开，下到为魔鬼和他使者预备的那永世的火里去吧！^42因为我饿了，你们没有给吃的；渴了，你们没有给喝的；^43我流落异乡，你们没有收留；衣不蔽体，你们没有给穿的；病倒了，入狱时，你们也没有来看顾我。’”

^44“他们问他：‘主啊，我们何曾见你饥渴、流落异乡、衣不蔽体、病倒或入狱，却没有好好服侍你？’^45他答：‘我实在告诉你们，这些事，你们只要没有为最小的一个做到，就是没有为我做了。’^46所以，那些人的结局是永罚，而义人的结局是永生。”

26章

^1耶稣讲完这一席话之后，就对门徒说：^2“你们知道两天之后就是逾越节了，人子将要被交出去，钉十字架。”

^3那时，祭司长和民间的长老正聚在大祭司该亚法的庭院内，^4商议用什么诡计捉拿耶稣，把他杀害。^5还说节庆期间不可下手，以免民众闹事。

^6耶稣到伯大尼村，在患麻风的西门家时，^7有个女人拿着一个盛着昂贵香膏的雪花石膏瓶，来他席前，将香膏抹在他头上。^8门徒看见就很生气说：“为什么这样浪费？^9这香膏可以卖个好价钱，周济穷人啊。”^10耶稣注意到了，对他们说：“你们为何难为这女人？她给我做了一件善事。^11穷人你们身边常有，但你们不会一直有我。^12而她在我身上膏油，实际是给我预备安葬而作的。^13我实在告诉你们，将来这福音无论传到全世界什么地方，都要讲述她的事迹，将她纪念。”

^14那时，那十二人之一，那个叫加略人犹大的，去见了祭司长说：^15“如果我把他交给你们，你们打算给我多少？”他们讲定付他三十块银子。^16从那时起，他就开始寻找机会，出卖他。

^17无酵节第一日，门徒前来问耶稣：“我们在哪儿为你办逾越节的晚餐呢？”^18他说：“你们进城去找某人，告诉他老师说：‘我的时辰快到了，我要和门徒来你这里守逾越节。’”^19门徒便依照耶稣吩咐的，预备了逾越节晚餐。

^20傍晚时分，他和十二人入席用晚餐。^21他们吃的时候，他说：“我实在告诉你们，你们当中有一个要出卖我。”^22他们又苦恼又伤心，一个接一个问他：“主啊，不是我，对吧？”^23他答：“是伸手和我蘸同一只碟子的，他要把我交出去。^24人子固然要离去，就如经文所写关于他的，但那出卖人子的有祸了！他还不如从未出生的好。”^25那个出卖耶稣的犹大也问他：“不是我吧，拉比？”他答：“那是你说的。”

^26吃了一会儿，耶稣拿起一块饼，献上了便掰开，递给门徒说：“拿着，吃吧，这是我的身体。”^27接着又拿起酒杯，谢恩了递给他们说：“这一杯你们都要喝，^28因为这是我的血，立约的血，是为众人赦罪而倾注的。^29我告诉你们，今后我绝不会喝这葡萄藤的果实，直至那一天，在我父亲的国里和你们痛饮新酒。”

^30赞美诗唱完，他们才离开，前往橄榄山。

^31那时，耶稣说：“今夜，你们因我的缘故都会跌跤，无一例外，因为圣经记着：我将击倒牧人，羊群必四散。^32但我复活以后，会先你们去到加利利。”^33彼得对他说：“即使所有人都跌跤了，我也决不跌跤！”^34耶稣说：“我实在告诉你，就在今夜鸡啼之前，你会三次不认我。”^35彼得对他说：“即使叫我跟你去死，我也决不会不认你！”

众门徒也都同样表白。

^36耶稣和门徒来到一片地，名叫客西马尼，对门徒说：“你们坐这里等着，我去那边祈祷。”^37他带上彼得、西庇太的两个儿子，忽然，心里难过焦躁起来，^38便对他们说：“我心里痛苦得快要死了！你们留这儿，警醒着陪我一会儿。”^39他向前走了几步，把脸仆在地上祈祷说：“我的父亲！倘若可能，求你叫这一杯离开我！不过，不要照我的意思，要依你的。”^40他回到门徒那里，见他们睡着了，就对彼得说：“怎么，你们连陪我警醒片刻都做不到吗？^41醒醒吧祷告吧，免得陷于诱惑。真是灵愿意，肉体软弱。”^42他又一次走开去，祈祷说：“我的父亲！倘若这一杯我不可不饮，那就愿你的旨意成全。”^43回来的时候，见他们实在睁不开眼睛，又睡着了。^44他没管他们，走开去，第三次祈祷，说的是同样的话。^45然后才回到门徒那里，对他们说：“还在睡，还在休息！看，时辰到了，人子就要交在罪人的手里了。^46起来，我们走吧。看，那出卖我的人来了。”

^47话音未落，那十二人之一的犹大来了，带着一大群人，手持刀剑棍棒，是祭司长和民间长老派来的。^48那叛徒早已给他们讲定一个暗号：“我吻的那人就是他，把他拿下。”^49他立刻走到耶稣跟前说：“给拉比请安。”就吻了他。^50耶稣说：“朋友，该做什么你就做吧！”于是众人一起上前，下手拿住了他。^51忽然，跟耶稣在一起的一个人出手，抽出短剑就砍大祭司的仆人，削掉他一只耳朵。^52耶稣说：“住手，把你的剑收了！凡抽剑的，必死在剑下。^53你以为我不能求我的父亲，他就立刻为我派下不止十二营天使么？^54但如果我这样做，圣经预言这事必须如此发生，又怎能应验呢？”^55就在那时候，耶稣对众人说：“好像我是强盗，你们带了刀剑棍棒才敢来逮捕我？我天天在圣殿坐着施教，怎么不来捉拿？”56a但这整件事情的发生，都是应验先知书上的话。

56b随即，门徒都撇下他，逃走了。

^57那些人逮捕了耶稣，把他押到大祭司该亚法面前，经学家和长老已聚在那里了。^58彼得远远跟着，也进了大祭司的庭院，和差役一起坐着，看这事到底如何结局。

^59祭司长和整个公议会，都在寻找陷害耶稣的伪证，欲定他一个死罪，^60却找不着，尽管出庭作伪证的不少。最后有两人上前说：^61“这人说过：‘我能够拆毁神的圣所，三天内另起一座。’”^62于是大祭司起来问他：“这些人作证告你什么，你还不回答？”^63耶稣却不作声。大祭司接着又问他：“我指永生的神命你起誓，告诉我们，你是基督神的儿子吗？”^64耶稣答：“那是你说的。但我告诉你们，今后你们要看见人子坐上权能者的右边，驾着天上的云朵降临。”

^65于是大祭司将衣服一下撕破说：“他出言亵渎！我们何必再用什么证人？你们刚才听到的就是亵渎，^66你们怎么说？”他们同声回答：“该当死罪！”^67说着，就朝他脸上吐唾沫，使拳头打他。还有人一边打他耳光，^68一边说：“基督！给我们预言看看，谁打了你？”

^69却说彼得在外面庭院坐着，有一个婢女过来说：“你也是和加利利人耶稣一伙的。”^70但是他当众否认：“我不懂你说什么。”^71他走到门廊里，又有一个婢女看见他，向那里的人说：“这人是跟拿撒勒人耶稣一伙的。”^72他再次否认，还发誓说：“我不认识那个人。”^73过了一会儿，有几个在一旁站着的人过来对彼得说：“没错，你也是他们的同党，凭你的口音就认出来了。”^74他连忙发咒起誓：“我不认得那个人！”立刻，鸡就叫了。^75彼得记起耶稣的话来：“鸡啼之前，你会三次不认我。”他出去外面，哭得很苦。

27章

^1次日一早，所有的祭司长及民间长老商议，怎样对付耶稣，置他于死地，^2便把他绑了，解去交给总督彼拉多。

^3此时，那个出卖他的犹大见耶稣被定了罪，就后悔了。他回去见祭司长和长老们，退还那三十块银子，说：^4“我犯了罪，出卖了无辜。”但他们说：“关我们什么事？这是你的事。”^5犹大便把银子扔进圣所，离开那里，去投缳自尽了。

^6祭司长把银子捡起来说：“这是血价，依法不得放到殿库里。”^7他们商议之后，拿那银子去买下陶匠的一块田，用作外国人的坟地。^8因此那块田便称作血田，直到今日。^9就这样，应验了先知耶利米所说的：“他们拿了三十块银子，即以色列人给一个人估定的身价，^10用那银子买了陶匠的田，正如主给我的指示。”

^11耶稣站在总督面前，由总督亲自审问：“你是犹太人的王？”耶稣答：“那是你说的。”^12可是轮到祭司长和长老指控他时，他却一概不答。^13彼拉多便追问：“他们作证告了你多少桩罪，你没有听见吗？”^14可是他仍然一语不发，令总督大为惊奇。

^15每逢节日，总督有个惯例可以释放一个囚犯，任百姓选择。^16当时有个出名的囚犯，名叫巴拉巴。^17所以等群众聚集了，彼拉多便说：“你们愿意我给你们释放哪一个，巴拉巴，还是号称基督的耶稣？”^18因为他知道，他们是出于嫉妒才把他解来的。^19而且，彼拉多坐堂时，他的夫人传话过来说：“那个义人的事千万不要管，我今天做了一个梦，他让我苦了好久。”

^20可是祭司长和长老已经说服群众，要求释放巴拉巴，处死耶稣。^21因此，当总督再一次问他们：“这两个人，你们愿意我给你们释放哪一个？”他们都说：“巴拉巴。”^22彼拉多说：“若是这样，那个号称基督的耶稣，我怎么处置？”^23他们都齐声说：“钉十字架！”可是他说：“为什么？他究竟做了什么恶事？”他们更大声喊叫了：“钉十字架！”^24彼拉多见再说已无济于事，反而要出乱子，就取了水来，当众洗了手说：“这人的血与我无关，你们自己负责。”^25那些人回答：“就让他的血归到我们身上，我们孩子身上。”^26于是，彼拉多下令释放巴拉巴，再将耶稣鞭打了，就交去钉十字架。

^27总督的士兵把耶稣带到总督府，集合全队士兵围观。^28他们脱去他的衣服，给他披一件猩红的斗篷，^29又用荆棘编一个桂冠，戴在他头上，让他右手拿着一根芦苇。然后跪在他面前，嘲弄他说：“犹太人的王万岁！”^30接着又向他吐唾沫，拿那根芦苇敲他脑袋。^31戏弄完了，才给他摘下斗篷，穿回他自己的衣服，押去钉十字架。

^32才出来的时候，遇见一个古利奈人，名叫西门，就强迫他背耶稣的十字架。^33来到一个地方，叫各各他——意思是髑髅地，^34他们把调了苦胆的酒给他喝，他尝了尝，但不肯喝。^35他们将他钉上十字架之后，便抓阄分了他的衣袍。^36然后就坐在那里，看守着他。^37他们在他头上安了块木牌，写他的罪状：这是耶稣，犹太人的王。^38和他一起，还钉了两个强盗，一个在右边，一个在左边。^39过路的人摇着脑袋羞辱他：^40“你这个能毁掉圣所，三日内另建一座的，还是救救自己吧。如果你是神的儿子，就从十字架上下来！”^41祭司长经学家和长老也这样叽嘲，互相说笑：^42“他救了别人，却不能救自己。他是以色列的王，现在就从十字架上下来吧！我们好信他。^43他信靠神，假如神喜欢他的话，让神现在就来救援，他不是说过我是神的儿子么！”^44就连一同钉在十架上的强盗，也跟着一块儿骂他。

^45从正午起，黑暗笼罩了大地，直至下午三点。^46约莫下午三点，耶稣高声呼喊：“以利以利！拉马撒巴各大尼？”意思是：我的神啊我的神！为何抛弃我？^47站在那里的有几个听见了，说：“这人在叫以利亚。”^48其中一个赶紧跑去拿了块海绵，蘸满了酸酒，绑在芦苇竿子上，递给他喝。^49其余的却说：“等一等，看以利亚会不会来救他。”^50可是耶稣大叫一声，气就断了。

^51忽然，圣所的幔子从上到下裂作两截，大地震动，磐石崩塌，^52墓窟也打开了，许多长眠了的圣徒的身体也复活。^53到了耶稣复活以后，他们就走出墓窟，进入圣城，向许多人显现。^54那守着耶稣的百夫长与他的部下看见地震和发生的种种，大惊失色说：“这人真是神的儿子！”^55那里还有许多女人在远处观望，都是从加利利就跟随耶稣，一直服事他的。^56其中有抹大拉的玛利亚、雅各和约瑟的母亲玛利亚，及西庇太儿子的妈妈。

^57傍晚时分，有一个亚利马太的富人来了，名叫约瑟，也是耶稣的门徒。^58这人去拜见彼拉多，请求为耶稣收尸。彼拉多就下令给他。^59约瑟取下遗体，用干净的细麻布包裹好，^60安放在自己凿开岩石做的新墓窟里，又翻起一块大石，堵住墓门，才离去了。^61抹大拉的玛利亚及另外那位玛利亚也在那里，面对坟墓坐着。

^62次日，即预备日过后，祭司长同法利赛人一起去见彼拉多说：^63“大人，我们记得那骗子生前曾扬言：‘三天后我必复活’，^64所以请下令，严守坟墓至第三天，以防他的门徒来把他偷了去，然后告诉百姓他从死人中复活了，结果这后来的骗局比原先的更厉害了。”^65彼拉多说：“你们有卫队，就照你们所知，去严严封守好吧。”^66他们便去，在墓石上贴了封条，又派卫兵把守。

28章

^1过了安息日，一周第一日，天快破晓，抹大拉的玛利亚及另外那位玛利亚来看那墓窟。^2忽然一阵剧烈的地震，主的使者从天而降，推开大石，坐在上面，^3他的容貌好像闪电，衣袍洁白如雪。^4看守坟茔的吓坏了，浑身发抖，仿佛死人一样。^5那天使对妇女们说：“不要害怕，我知道你们是来找那钉十字架的耶稣的。^6他不在这儿，已经照他说的那样，复活了！来，你们看一看安放他的地方吧。^7快去告诉他的门徒，他已经从死人中复活了，而且要先你们去到加利利。那里，你们会见到他。好了，我都告诉你们了。”^8她们又惊又喜，连忙离开坟地，跑去报告他的门徒。^9忽然，耶稣迎面而来，对她们说：“平安！”她们忙上前抱住他的脚，拜倒在他面前。^10耶稣说：“不要害怕。去吧，告诉我的兄弟，叫他们前往加利利，那里他们会见到我。”

^11她们去的时候，有几个卫兵进城去，把事情一五一十向祭司长禀报了。^12祭司长请来众长老，商议一番之后，拿出一大笔钱给卫兵，^13叮嘱他们：“你们要这样说：‘他的门徒半夜摸来，趁我们熟睡时，把他偷走了。’^14如果这事传到总督耳中，自有我们来应付，保你们无事。”^15卫兵受了钱，就照着吩咐的去做了。于是这谎言流传于犹太人中间，直到如今。

^16那十一个门徒去到加利利，登上耶稣指定的山，^17果然就看见了他！他们俯伏就拜，虽然有人还心存怀疑。^18耶稣走过来，对他们说：“天上地下一切权柄都赐给我了。^19所以你们去吧，使万民作我的门徒，奉父、子、圣灵的名给他们施洗，^20我吩咐你们的一切，都要教导他们遵守。这样，我就常常与你们同在，直到这世代的终结。”

^1为基督耶稣被囚禁的保罗，和提摩太兄弟——

致腓利门我们亲爱的同工^2和亚腓亚姊妹，并亚基布我们的战友，以及在你家中的教会：

^3愿恩惠平安从神我们的父和主耶稣基督临到你们。

^5听见你对主耶稣和众圣徒的爱心和忠心，^4每逢祷告提到你的时候，我就常常感谢我的神。^6但愿你的忠心、你的参与都能发挥它的功效，因为知道我们中间一切善行都是为了基督做的。^7兄弟，众圣徒的肺腑因你得到了舒畅，我也因你的爱得到许多喜乐和安慰。

^8虽然我在基督里可以大胆吩咐你去做应该做的，^9但我宁可诉诸于爱，毕竟我保罗上了年纪了，现在又是为基督耶稣坐牢，^10就是替阿尼西姆求你。他是我坐牢时生的儿子，^11过去他于你无用，但如今对你、对我都有用。^12我现在打发我这孩子回到你这里来，其实就等于把我的心肝都舍了。^13本来我想把他留在身边，让他在我为福音坐牢期间代替你服侍我。^14可是没有你的同意，我宁可不这样做，免得你的善举仿佛是出于勉强，而非甘心。

^15也许阿尼西姆暂时离开你，就是要你能够永远得着他，^16不过，不再是奴隶，而是高过奴隶，是亲爱的兄弟。对我固然是这样，对你来说，无论在肉身的关系或在主内，便更是这样。^17所以如果你看我是同路人，就请接纳他，如同接纳我一样。^18倘若他亏负了你或欠了你什么，就请记在我的账上。^19这是我保罗亲笔签字，我一定偿还。至于你自己都是欠我的，这就用不着我说了。^20好了，兄弟，希望你在主内使我得到这益处，让我的肺腑在基督里得着畅快。^21我深知你会听从，即便是超过我所要求的，你也必能做到，我才给你写信。^22此外，可否请你为我预备住宿的地方，因为我希望借你们的祈祷，可以蒙恩到你们这里团聚。

^23以巴弗向你问安，他是我在基督耶稣里的狱友。^24我的同工马可、亚里达古、底马、路加都问候你。

^25愿主耶稣基督的恩与你们的心灵同在！

1章

1耶稣基督的启示，就是神赐给他，要他指示给众奴仆那必然而快要发生的事，他便派天使传达给他的奴仆约翰。^2约翰为神的圣言和耶稣基督的见证，为自己所见的一切作了见证。^3凡诵读这篇预言，聆听了又遵守书中记载的人，都是有福的。因为时候近了。

4约翰，致亚细亚的七教会：愿你们蒙恩与平安，来自今在昔在且将到来的那一位、并他宝座前的七灵、^5及耶稣基督那忠心的见证人，死人中首先复活的，地上万王的元首。他爱着我们，并以自己的血把我们从我们的罪中释放出来，^6使我们成为国度，做祭司侍奉他的神天父。愿他永享荣耀和权能，直到永远。阿门。

^7看哪，他驾着云朵降临，

所有人举目都要看见他，

包括将他刺穿的人，

为了他，地上万族都要捶胸痛哭。

是的，阿门！

8主神说：“我是阿尔法，又是欧米加，我是今在、昔在、且将到来的全能者。”

9我，约翰，和你们一同参与耶稣里的磨难、王权和坚持的兄弟，为了神的圣言和耶稣的见证，曾被困于一座叫拔摩的海岛。^10正逢主日，我在灵中，忽听见身后一个好像一支号角的洪亮的声音：^11“把你看见的写在书上，送至七教会，即以弗所、士每拿、别迦摩、推雅推拉、撒狄、非拉铁非、老底嘉。”

12我转过身去看那向我说话的话音。一转身，就看见七个金灯台，^13灯台中间，有一个看似人子的。他长袍及脚，金带束胸，^14头和头发皆白如羊毛，又似雪般的洁白，两眼仿佛火焰，^15双脚看似炉中烧炼的精铜，声音却似大水轰鸣，^16他右手拿着七颗星星，从他的口发出一把双刃利剑，他的脸好像倾力照射的太阳。

17我一见他，就仆倒在他脚前，像死了一般。他将右手放在我身上说：“不要怕。我是第一和末后，^18是活的那位。我死过，可是看哪，我是活的，直活到永永远远，而且我手持死亡和阴间的钥匙。^19因此把你所看见的写下来，现在的事和之后将要发生的一切。^20至于你所看见我右手上的七星，以及那七个金灯台的奥秘：这七星就是七教会的使者们，七灯台就是七教会。”

2章

1“致以弗所教会的使者，你写：那右手掌握七星，在七个金灯台中间行走的这样说：^2‘我知道你做的事，你的辛劳和坚持，也知道你不能容忍恶人，还查验出那帮自称使徒的——其实他们并非使徒，揭发他们是假的。^3而且你坚持为了我的名受苦，并不倦乏。^4可是有一件事我要责备你，就是你已经丢弃了最初的爱。^5想想看，你是从哪里摔倒的？悔改吧，把先前做的再做起来！否则，我就要来你这里，把你的灯台从原处拿去，除非你们肯悔改。^6不过你有这一点可取，我所憎恶的那尼哥拉党的所作所为，你也憎恶。

7

愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。得胜的，我必赐他权利享用生命树，在神的乐园里！’”

8“致士每拿教会的使者，你写：那第一和末后、死过又活过来的这样说：^9‘我知道你的磨难、你的贫苦，但你是富足的。我也知道你遭了毁谤来自那帮自命犹太人的，其实不是犹太人，而是撒旦的会堂！^10你将要吃的苦，不要害怕。看，你们有些人要被魔鬼扔下监牢，经受考验和折磨十天。要忠心，至死不渝，我必赐你生命的桂冠。^11愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。得胜的，决不会受第二次死的害！’”

12“致别迦摩教会的使者，你写：那拿着双刃利剑的这样说：^13‘我知道你居于何处，那里有撒旦的宝座。当安提帕我忠心的见证人在你们中间，在撒旦的居处被杀的那些日子，你依然坚守我的名，没有背弃对我的信仰。^14可是我有一两件事要责备你，就是你这里有人抓紧巴兰的教导不放。那巴兰曾教唆巴勒王放绊脚石害以色列民，叫他们吃献祭偶像的食物，并且行淫，^15就正如你同样也有人抓紧尼哥拉党的教导不放。^16悔改吧，否则，我就要快快到来，口吐利剑，攻打他们！ 17愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。得胜的，我必赐他那隐藏的吗哪，并赐他一块白卵石，石上写一新名，那名除了领受者之外，谁也不认识。’”

18“致推雅推拉教会的使者，你写：神的儿子，即那两眼似火焰、双脚像精铜的这样说：^19‘我知道你做的事，你的爱心、忠心、服侍和坚持，也知道你后来所做的比先前还要多。^20可是我有一件事要责备你，就是你容忍那个女人耶色别。她自称先知，又教唆勾引我的奴仆去行淫，吃献祭偶像的食物。^21我曾给她悔改的机会，她却不愿意为她的淫行改过自新。^22看，我要把她同那些与她行淫的人扔在病床上，他们要遭受大灾难，除非他们从她的淫行中悔改过来。^23我还要杀死她的儿女，让众教会都知道那查看肺腑的是我，我按你们每人的行事报应！ 24至于其余的推雅推拉人，凡没有持守此教导，未去学所谓撒旦的深奥的，我告诉你们，我不会给你们另添重负，^25不过，必须抓紧已有的不放，等我到来即可。^26得胜的，并将我的大业坚持到底的，我要赐他管治列国的权柄，

^27让他以铁杖放牧万民，

如同瓦片，打成碎片！

28一如我从天父所领受的。我还要把晨星也赐给他。^29愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。’”

3章

1“致撒狄教会的使者，你写：那拥有神的七灵和七星的这样说：‘我知道你做的事，名义上你活着，其实已死了。^2你醒醒吧，把剩下的、快不行了的振作起来！因为我没有发现一件你的作为在我的神面前是完全的。^3要回想当初你是怎样领受、怎么听从的，你得遵守，要悔改呀！再不醒来，我就要像贼一样到来，你不会晓得我何时会来你这里。^4然而，你在撒狄还有少数名字未曾弄污了自己的外袍，这些人将与我同行，身穿白袍，因为他们够格。^5得胜的，必这样身穿白袍，我绝不会将他的名字从生命册上抹去，相反，我必在我父和他众天使面前认定他的名字。^6愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。’”

7“致非拉铁非教会的使者，你写：那圣洁，真实，掌大卫钥匙，开则无人能关，关则无人能开的这样说：^8‘我知道你做的事。看，我在你面前放了一道敞开的门，没有人能将它关上。你有的资源虽少，却遵守了我的话，没有否认我的名。^9看哪，我要令撒旦的会堂，那自命犹太人而其实不是，只是说谎的人，我要令他们前来跪在你脚下，并知道我爱你。^10因为你遵守了我关于坚持到底的信息，我必在那考验的时辰把你守护。这就是正在逼近全世界，要考验普天下居民的时辰。^11我快来了，必须抓紧已有的不放，莫让人夺了你的桂冠！^12得胜的，我要将他做一根柱子，立在我的神的圣所里，决不移开。还要把我神的圣名、神圣城的名号——即那从天而降、从我的神而来的新耶路撒冷，以及我的新名，都写在其上。^13愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。’”

14“致老底嘉教会的使者，你写：那阿门，那忠心真实的见证人，神创造的开始，这样说：^15‘我知道你做的事，不冷不热的。宁可你或冷或热！^16但你既似温吞水，不热也不冷，我只好把你从口中吐掉。^17还说什么“我有钱，发了财，东西一样不缺。”殊不知你自己才是不幸，又可怜又穷，瞎了眼睛还衣不蔽体。^18我劝你向我买火里炼过的金子，那是真财富；再买白袍穿上，不要赤身露你的羞耻；买药膏搽你的眼睛，使你可以看见。^19出于爱，我才斥责管教。所以你得认真，要悔改！^20听，我站在门外在敲门呢。谁听见我的声音来给我开门，我就进他屋里，与他在一起一同宴饮。^21得胜的，我必赐他同我坐于我的宝座，正如我得胜之后，同我父坐于他的宝座。^22愿有耳朵的，都聆听灵给众教会说的话。’”

4章

1这些事以后我观看，见天上开了一道门！那先前听到号角似的话音又对我说：“你上这里来，我要把以后必定发生的事指示你。”

2立刻我已在灵中，只见一驾宝座立于天上，有一位坐在宝座上！^3看那坐着的，似碧玉和红宝石，又有彩虹环绕宝座，仿如翡翠。^4那宝座四周另有二十四驾宝座，坐着二十四位长老，身穿白袍，头戴金桂冠。^5从宝座发出闪闪电光，隆隆雷声，又有七枝火炬在宝座前燃烧，这就是神的七灵。^6宝座前方，有个看似清澈的玻璃海，好像水晶。宝座中央，宝座周围，有四个活物，前后布满了眼睛。^7那头一个活物像狮子，第二个像小牛，第三个脸庞像人，第四个却像飞鹰。^8这四个活物各有六只翅膀，四周、里面都布满眼睛。他们昼夜不停，大声欢呼：

圣哉！圣哉！圣哉！

主啊全能神，

那昔在、今在、且将到来的！

9每当四个活物把荣耀、尊崇和感恩，归于坐宝座活到永永远远的那一位时，^10二十四长老就俯伏在宝座下，敬拜那活到永永远远的，并把他们的桂冠掷于宝座前，说：

^11主啊我们的神，

你是配得荣耀、尊崇和权能，

因为创造万物的是你，

因着你的旨意

万有才存在而受造。

5章

1我还看见那坐宝座的右边有一书卷，里外都写了字，用七个印封着。^2又见一位大力天使高声宣布：有谁配展阅这书卷，揭开七印？^3可是天上地上包括地下，没有一个能展读那书卷。^4我大哭起来，因为找不到一个配展阅书卷的。^5长老中有一位对我说：“别哭。你看，犹大支族之狮大卫的根！他已得胜，书卷和七印要由他揭开。”

6我观看，见宝座和四活物中间，二十四长老中间，站着一只羔羊，像是被宰杀了的，有七角七眼——就是被派往大地四方的神的七灵。^7他上前，从坐宝座者的右手接了书卷。^8一接过书卷，四活物同二十四长老便拜倒在羔羊面前，各拿一个里拉琴和一只盛满香的金盅子——那香即众圣徒的祈祷， 9唱起一首新歌：

你配领受书卷，

揭开七印，

因为你被宰杀，

以自己的血从各族各语、

万国万民，买赎人来归了神，

^10使他们成为祭司之国，

侍奉我们的神，

并在大地上当政为王。

11我还望见，并听到，重重天使围着宝座、活物、长老，数以万万千千，^12高喊：

那被宰杀了的羔羊

配享受权能、丰富、智慧、

力量、尊崇、光荣、颂赞！

13随即又听见全体受造之物，天上、地上、地下、海里的一切，齐声欢呼：

愿坐宝座者和羔羊

永享颂赞和尊崇、荣耀、能力，

直到永永远远！

  14四活物就说：阿门！而众长老也俯伏敬拜。

6章

1羔羊揭开七印中的第一个印时，我观看，听见四活物之一发出雷轰似的一声：“你来呀！”^2我一看，啊，一匹白马！骑马的拿着弓，受赐了桂冠，是个征服者，他一出师，即胜而又胜。

3接着，揭开第二个印时，我听见第二个活物说：“来呀！”^4一匹火红的马应声而出！骑马的已经领命，要从大地夺走太平，叫人们互相残杀，他受赐了一把大刀。

5揭开第三个印时，我听见第三个活物说：“来呀！”我一看，啊，一匹黑马！骑马的手里拿着一架天平。^6我听见四活物中间仿佛有个话音说：小麦，一升一个银币，大麦，三升一个银币

，

但橄榄油和酒不可糟蹋。

7揭开第四个印时，我听见第四个活物的话音：“来呀！”^8我一看，啊，一匹青灰苍白的马！骑马的名字叫“死”，阴间紧随他后面。骑马的受赐了权柄，要用刀剑饥荒瘟疫，再加野兽，去杀害大地的四分之一

的人

。

9揭开第五个印时，我望见祭坛底下一个个为了神的圣言、并为了作见证而遭屠杀的人。^10他们高喊：“还要多久，圣洁真实的主啊，你迟迟不审判大地的居民，不替我们的血伸张正义？”^11只见他们每人获赐一件白长袍，但被告知还须安息片时，直至那些与他们同作奴仆的兄弟，跟自己一样也将遭到杀戮，而达致完全为止。

12我还望见，当他揭开第六个印时，啊，发生了大地震！太阳昏黑，仿佛粗糙的黑毛布，月亮血红，^13天上的星星坠地，好像还没成熟的无花果被一阵狂风刮落。^14穹苍突然不见了，仿如书卷卷起，迫使群山海岛都移走别处。^15世上的君王、群臣、将军、财主、壮士、所有奴隶和自由人，都藏进山洞岩穴，^16向山和岩石说：“压在我们身上，把我们埋了吧，让我们躲避坐宝座者的圣容和羔羊的愤怒。^17因为他们

珥2.10

烈怒的大日子到了，谁还能站得住？”

7章

1这事以后，我看见四位天使立于大地的四角，握住四方的风，不让风吹在陆地海洋和树木上。^2接着，又见另一位天使，从日出之处上来，拿着永生神的印，向那有权伤害陆地海洋的四位天使高喊：^3“等一等，不要伤害陆地海洋和树木，让我们先在我们神的奴仆额上盖上印记。”^4我听见盖印的人数，共十四万四千，皆属以色列子孙各支族：

^5犹大支族，盖印的有一万二千；

流便支族，一万二千；

迦得支族，一万二千；

^6亚设支族，一万二千；

拿弗他利支族，一万二千；

玛拿西支族，一万二千；

^7西缅支族，一万二千；

利未支族，一万二千；

以萨迦支族，一万二千；

^8西布伦支族，一万二千；

约瑟支族，一万二千；

便雅悯支族，一万二千，皆盖了印。

9此后我观看，见极大的一群人，无人能数得过来，来自万国万民万族万语，一起立于宝座和羔羊前面，身穿白长袍，手持海枣枝，^10齐声高呼：

救恩属于坐宝座的神，

也属于羔羊！

^11全体天使，围着宝座长老和四活物，俯伏在宝座前，敬拜神说：

^12阿门！

愿颂赞、荣耀、智慧、

感恩、尊崇、权能和力量

永归我们的神，

直到永永远远。阿门！

13有一位长老问我：“这些穿白长袍的是谁？来自何方？”^14我答：“这你知道。”他便解释：“这些都是从大灾难中出来的，他们洗净了的长袍，是用羔羊的血漂白的。”

^15故此才来到神的宝座面前，

在圣所内日夜侍奉他，

而那坐宝座的，

也必用帐篷复庇他们。

^16从此再不会饥渴，

再不会被太阳热风晒伤，

^17因为那宝座正中的羔羊必放牧他们，

领他们到生命的水泉，

眼泪，由神来擦干。

8章

1当羔羊揭开第七个印时，天上静默了，约有半小时。^2然后，我看见那七位站在神面前的天使，有七枝号角赐给他们。^3另外有一位天使拿着金香炉过来，立于香坛前，有大把熏香给了他，好与所有圣徒的祈祷一同献上宝座前的金香坛。^4于是圣徒的祈祷随着熏香的烟，从天使手中，缕缕上升至神面前。^5随即，那天使拿起香炉，盛满香坛的火，朝大地掷去，顿时有雷霆巨响、闪电和地震。^6那七位拿着号角的天使，准备吹号了！

7第一位号声一响，有冰雹和火掺着血投下大地，焚毁了陆地的三分之一，树木的三分之一，连所有青草也烧尽。

8第二位天使号声一响，见仿佛大山着火，被抛进海里，海洋的三分之一化为血

水

，^9海里受造的生灵死去三分之一，船只也毁了三分之一。

10第三位天使号声一响，天上坠落一颗巨星，看似火把一样，砸到江河的三分之一和众水的泉源。^11那星名叫苦艾，三分之一的水变成苦艾，无数的人因喝了苦水而丧命。

12第四位天使号声一响，太阳的三分之一、月亮的三分之一、星辰的三分之一，就都被击打，它们一下就暗掉三分之一，白昼的三分之一没有光，黑夜也一样。

9章

8章13我还看见，又听到，一只鹰在中天飞翔，高喊：“祸啊！祸啊！祸啊！大地的居民，因为另外三位天使即将把号角吹响。”

9章1第五位天使号声一响，我望见一颗星星从天坠到地上，有通往无底坑的井穴的钥匙赐给他。^2一打开穴口，就像个巨大的窑炉，冒出滚滚浓烟，太阳和天空一片昏暗，皆因无底坑的浓烟。^3只见浓烟里有蝗虫临到大地，有权能赐给它们，好像地球的蝎子的权能似的。^4不许它们伤害地球的青草、各种青翠的植物和树木。只准攻击额头没有神的印记的人，^5并且奉命不可致命，只可叫人受折磨五个月。人们痛得好像给毒蝎子蜇了似的。^6在那些日子人们求死不得，渴望快死，死却远避。^7这群蝗虫的模样，看似披挂上阵的战马，头上戴的像金桂冠，面庞看似人脸，^8头发像女人的头发，牙齿好比狮子的利齿，^9胸甲好像铁甲，翅膀的响声像战车马队冲向战场，^10尾巴长一毒钩看似蝎子，能伤人五个月的正是它们的尾巴。^11而它们尊为大王的，是无底坑的使者，希伯来名叫阿巴顿，希腊名叫阿波利昂。

^12这一场灾祸过去，看，后面还有两场要来。

13第六位天使号声一响，我听见一个话音发自神面前烧香的金坛角，^14对第六位吹号的天使说：“把绑在大河幼法拉底的四个天使放了吧。”^15那四个天使便获释了。他们早有准备，到某年某月某日某时，杀害世人的三分之一。^16他们的骑兵有两万万，他们的数目我听见了。^17异象中，我看见的战马和骑兵是这样：骑兵的胸甲看似火焰，颜色像风信子和硫磺，马头像狮子头，口喷火烟硫磺。^18正是马口喷出的火、烟与硫磺这三种灾难，要杀死三分之一人口。^19那战马的杀伤力，全在口尾两端，它们的尾巴像蛇，有蛇头用来伤人。

20剩下的世人虽然大难不死，却不知为他们手所做的悔改，仍旧膜拜邪灵，那些看不见听不到走不动的、金银铜石或木头做的偶像，^21也不知为自己的凶杀、魔法、淫乱和偷盗悔改。

10章

1接着，我又看见另一位大力天使从天而降，身披云霞，头冠彩虹，面如太阳，腿像火柱，^2他手中拿着一卷展开的小书，右脚踏海，左脚踏陆，^3然后大叫一声，酷似狮子吼叫一样。他喊叫时，那七个雷鸣便霹雳发话。^4七雷发话时，我正要落笔，却听见天上传来一个话音：别写出，这七雷所讲的要封住！

5那位我刚才看见脚踏海陆的天使，便朝天举起右手，^6指着那一位——即那活到永永远远，创造天和其中万物、地和其中万物、海洋并其中万物的，立誓说：“不再拖延了！^7一旦第七位天使吹响号角，神的奥秘就要成全，就如他对自己的奴仆即众先知宣告。”

8接着，先前听见的那个天上的话音，又吩咐我：“去，你把那脚踏海陆的天使手上展开的书卷取来。”^9我就走到天使面前，请他把小书卷给我。他说：“拿去，将它吃了，它会令你肚腹变苦，而口里却甘甜如蜜。”^10于是，我从天使手中接过小书卷，吃了，在口里果然甘甜如蜜，吞下去，肚子苦涩。^11他们又对我说：“你必须再讲一番预言，要指着万民万国、万语万王。”

11章

1随后还给了我一根芦苇杆，像一根作量度的杖。他说：“起来，去把神的圣所、祭坛并那里敬拜的人们丈量。^2但圣所外的庭院不必量，因为已交给外族，他们要践踏圣城，整整四十二个月之久。^3而我却要赐我的两位见证人，穿上丧服来做先知，代神发言一千二百六十日。”^4他们便是侍立在大地之主面前的两株橄榄树，一对灯台。^5谁如果企图伤害他们，就有火从他们口中喷出，吞噬敌人，谁如果想害他们，都不免这样丧命。^6在他们代神发言的日子，有权能令苍天闭锁不降雨，并有权变水为血，能随时随意用各种灾祸打击大地。

7两人完成了他们的见证时，那头从无底坑上来的兽便要向他们开战，并赢了他们，把他们残杀，^8陈尸在那大城的街道。这城的名字，象征地叫所多玛、埃及，亦即他们的主被钉十字架的地方。^9从各民各族各语各国中，都有人围观他们的遗体，三天半不许收尸安葬。^10大地的居民个个幸灾乐祸，互相送礼庆祝，因为这两位先知实在是折磨地上的人。^11三天半以后，忽有生命气息由神吹进他们，他们便站了起来，众人看见都吓坏了！^12跟着，听到天上响亮的话音叫他们：上来这里吧！他们就在敌人眼前，驾着云朵登天去了！^13此刻，发生了大地震，那城坍塌了十分之一，死于地震的人口足有七千，幸存的都一片恐慌，把荣耀归于在天的神。

^14第二场灾祸过去，看，第三场快到了。

^15第七位天使号声一响，天上传来隆隆巨响：

我们的主，和他的基督的

普世王权都实现了，

他必当政为王，万世无疆！

16在神面前，坐在自己宝座上的二十四长老，个个面伏地上，一同敬拜神说：

^17主啊，今在、昔在的全能神，

感谢你，因为你执掌大权能，

当政为王了！

^18列邦发怒了，

你的烈怒临头了，

是时候要审判死者了。

你的众奴仆、先知、圣徒，

所有敬畏你圣名的人，

无分贵贱，一一赏赐，

而那破坏大地的人们，

一律毁灭。

19此刻，神在天上的圣所大开，圣所内可以望见他的约柜，有电光霹雳，地震、冰雹交加。

12章

1天上忽然出现一大异兆：一个妇人，身披太阳，脚踏月亮，头戴十二星桂冠。^2她怀了胎，正在生产，在分娩阵痛中喊叫。^3接着，天上出现另一个异兆：一条火红的大龙。有七头十角，头戴七重头饰带。^4他尾巴一扫，拉走了天上星辰三分之一，掷落大地上。龙站在快要生产的女人跟前，等着孩儿一诞下，他好吞噬。^5她生了个男婴，就是来日必用铁杖放牧万族的。她的孩子被提至神的身边，到宝座旁边。^6而那妇人却逃入了荒野，那里有神为她预备好的一个去处，可以供养她一千二百六十天。

7于是，天上爆发了大战，米迦勒率众天使对龙展开进攻，龙也纠合自己的天使反击，^8但终于不敌，天上再也没有他们的地方了。^9结果龙被摔了下来——他便是那古蛇，又名魔鬼撒旦，是全世界的诱骗者，他被摔到地上，带着他的天使一起摔下。^10接着，我听到天上宏大的欢呼声：

救恩、权能、我们神的王权

和他的基督的管治权，

都实现了！

因为那控告者，

那昼夜不停在神面前

告我们兄弟的，

被摔下去了。

^11他们战胜他，

靠的是羔羊的血，

和他们的见证的信息，

靠至死也不顾惜自己的性命。

^12诸天和居于其中的一切啊，

欢庆吧！

可是大地与海洋有祸了！

因为魔鬼怒火中烧，

下到你们这里，

晓得自己已来日无多。

13龙见自己被摔下尘世，便去追赶，要迫害那生了男婴的女人。^14而妇人却受赐了一双大鹰的翅膀，可以飞进荒野躲避古蛇，到自己的地方受供养一个时段、两个时段、半个时段。^15龙在妇人后面大口吐水，好像江河泛滥，欲把她卷走。^16大地却救了女人，一张开口，把龙吐出的洪流喝个干净。^17龙对着妇人暴跳如雷，怒冲冲地转而攻打她其余的后裔，就是那些遵守神的诫命、坚持耶稣的见证的人。

^18龙来到海滩上，站定。

13章

1我望见海里涌出一只十角七头猛兽，十只角戴着十重王者头饰带，头上有亵渎的名号。^2那兽看似豹，脚掌像熊，口像狮子。龙将自己的能力、宝座、大权都交给他。^3七头中有一个似乎受了致命伤，但那致命伤又愈合了。全世界都惊讶，去跟了兽。^4而人们都向龙叩拜，也向兽膜拜——因为兽的权柄是龙赐予的，说：“有谁可比那兽？谁能与他争战？”

5龙还给了他一张讲大话亵渎的嘴巴，并给了他四十二个月来行使特权。^6兽就张口亵渎神，亵渎他的圣名和他的帐幕，那些在天上搭起帐幕而居的。^7还获许对圣徒开战，打赢了他们。又受赐权力管治芸芸万族万民、万语万邦。^8凡大地的居民——即创世以来，所有名字不载于被宰杀了的羔羊的生命册的，都要向他膜拜。^9有耳朵的，就应当听：^10该被俘的人，必被俘；该死于剑下的人，必死于剑下。这里，圣徒必须坚持到底，忠心不渝。

11我又看见，地里冒出另一只猛兽，长一对像羊羔的角，说话却似龙。^12他在头一只兽面前代行一切权力，使大地和地上的居民膜拜那致命伤已得愈合的兽。^13他还大显神迹，在人们眼前，叫火从天上坠地。^14通过奉兽之命所施的神迹而教唆地上的居民，为那受了剑伤却还活着的兽做一尊塑像。^15而且获许将气息赋予这兽的塑像，令兽像能说话。凡拒绝膜拜兽像的，一律处死。^16又要所有人，无论大小贫富，不分奴隶自由人，都在右手或额头打一个烙印。^17这样，就令人没法做买卖，除非烙上兽的名字，或其数目。^18这里需要有智慧，有心智的可以算一算那兽的数目，因为这是某人的数目。数目是六百六十六。

14章

1啊，我还看见羔羊站在锡安山上，跟他在一起的还有十四万四千，个个额上写着他的名同他父的名。^2我听见天上传来一个声音，仿佛众水喧腾，又似雷霆霹雳。再听，却似琴手在弹里拉琴，^3在宝座、四活物与众长老面前, 给自己所唱的一首新歌伴奏——这首歌无人能学会，除了从大地赎回的那十四万四千。^4这些就是未曾同女人有染，慎保童贞的人，即不论羔羊到哪里去，都追随他的人。这些就是从世人中赎回，献给神与羔羊的初熟果子，^5他们口里找不着谎言，是没有缺陷的。

6接着，又望见另一位天使在中天高飞，带着永远的福音，去向大地各邦各族、万语万民传扬，^7边飞边叫：“敬畏神吧，因为他审判的时辰到了！敬拜他吧，创造天地海洋和众水泉源的，是他！”

8紧随其后，又有第二位天使说：“大巴比伦失势了，覆灭了！是她拿自己行淫酿成的天怒列酒给万邦喝。”

9接着，又有第三位天使高喊：“凡膜拜兽和兽像，额上或手上打了他的烙印的，^10必将喝从神愤怒之杯斟出的烈酒！都要在圣天使面前和羔羊面前，受烈火硫磺折磨，^11那酷刑的烟雾，要永永远远不停升腾。谁膜拜兽同兽像，烙了他的名号，谁就日日夜夜不得安息！”

12这里，圣徒，即遵守神诫命、及持守耶稣的忠心的人们，必须坚持到底。^13我听见天上传来一个话音说：“你写：

从今以后，

那些死于主内的人有福了！

灵说：是的，

他们不再辛劳，安息了，

他们努力的成绩跟着他们，

一起进入安息了。”

14我又观看，啊，一片白云，云上坐着一位看似人子，头戴金桂冠，手持锋利的镰刀！^15另一位天使从圣所出来，对坐在云朵上的那位高喊：“挥起你的镰刀，收割吧！收获的时辰到了，大地庄稼熟透了。”^16于是，那坐在云上的把镰刀挥向大地，大地的庄稼都被收割了。

17又有另一位天使从天上的圣所出来，也拿着一把锋利的镰刀。^18接着，再有另一位掌火的天使从祭坛下来，向那手持镰刀的天使大声说：“挥起你锋利镰刀，收获大地累累的葡萄吧，葡萄都熟了！”^19于是，那天使把镰刀挥向大地，收获了大地的葡萄，扔进神的愤怒的大酒榨里。^20那酒池就在城外，要踩至血从酒榨溢出，涨到马的嘴环，流到一千六百司他迪以外。

15章

1我还望见天上另一个征兆，大而奇妙：七位天使，手里握着最后七灾。因为神的愤怒借这七灾将发尽了。^2我又看见，仿佛掺了火的玻璃海。站在玻璃海边的，是那些战胜了兽和兽像及他名号的数目的人们，拿着神的里拉琴，^3一同唱着神的奴仆摩西之歌和羔羊之歌：

主啊全能神，

你所做的何等伟大奇妙！

万邦之王啊，

你的道路何等正直真实！

^4主啊，谁敢不敬畏你，

不把荣耀归你的名？

唯有你是圣洁。

万邦都要来敬拜你。

你公义的作为已彰明。

5之后我观看，见圣所开了，即天上安放约柜的帐幕。^6那掌管七灾的七位天使从圣所出来，身穿洁白光明细麻衣，胸束金带。^7四活物之一取了七个金碗，盛满万世永生神的愤怒，交给七位天使。^8因着神的荣耀与权能，圣所弥漫着青烟，在七位天使降完七灾之前，无人能进入圣所。

16章

1我听见圣所有大声音对七天使说：“去，把这七碗神的愤怒都倒在大地上！”

2第一位天使便去把自己的碗往大地一倾，那些打了兽的烙印、膜拜兽像的人们身上就长了毒疮，一碰就痛。

3第二位把自己的碗往大海一倾，海洋就变成死人般的污血，海洋一切生灵都死了。

4第三位把自己的碗对准江河和众水的泉源一倾，水便变成血。^5我听见掌水的天使说：

今在、昔在的圣者啊，

你这样判决是公义的！

^6因为他们流了圣徒的血

与先知的血，

你才将血给他们喝，

他们应该喝。

^7我听到祭坛有个话音说：

是的，主啊全能神，

你的判决至真、至公！

8第四位把自己的碗朝太阳一倾，太阳就受命用火烤人。^9人们被高温烧灼，却诅咒掌这些灾难的神的名字，而不肯悔改把荣耀归他。

10第五位把自己的碗对准兽的宝座一倾，他的国便陷入黑暗。人们痛苦得咬自己的舌头，^11却仍旧不肯为自己所做的悔改，反而因为痛苦和毒疮，诅咒天上的神。

12第六位把自己的碗对准那大河幼法拉底一倾，河水便干了，这是给来自日出之地的诸王预备通道。^13我看见龙、兽及假先知的口中，有三个青蛙似的污灵爬出来，^14是些能显神迹的邪灵。它们四出鼓动普天下君王，要他们集结了投入全能神大日子的决战——^15看哪，我来了，像贼上门一样！有福啊，那警醒着、守护自己外袍不至玷污的！他不必赤身出去，叫人看见他的羞耻。^16于是，他便把他们集结在那地方，希伯来语叫米吉度山。

17第七位把自己的碗向空中一倾，就有大声音从圣所的宝座传出：“成了！”^18顿时电光闪闪，隆隆雷轰，如此猛的大地震，自世上有人以来，还没发生过这么大的地震。^19那大城裂作三段，列邦的城邑纷纷坍塌。神没有忘记大巴比伦，给她喝满满一杯愤怒的烈酒！^20岛屿逃遁，群山不见了。^21天上降下超大冰雹，砸到人们身上，一块就重一它兰特。由于这冰雹的灾人们诅咒神，因为那一灾太惨了。

17章

1此后，那拿着七碗的七天使之一过来对我说：“来，我指给你看，那坐在众水之上的大淫妇要受的刑罚，^2地上万王都同她行淫，大地居民也喝了她淫乱的酒，都醉倒了。”^3说着，便在灵中，带我进入一片荒野。

我望见一个妇人，骑着一匹猩红猛兽！这兽七头十角，全身布满亵渎的名号。^4而那女人身穿紫红，缀满黄金宝石和珍珠，手里拿着一只金杯，斟满了可憎之物和她淫乱的污秽。^5额上写着一个名号，是奥秘：大巴比伦，世上一切淫妇和秽物之母！^6我见她喝得稀里糊涂，喝饱了圣徒的血和耶稣的见证人的血。

望着她，我大为惊愕。^7天使对我说：“你为什么吃惊呢？让我告诉你这女人和驮她的那匹七头十角猛兽的奥秘吧。^8你看到的兽，他先前在，现今不在，但快要从无底坑上来，而后走向灭亡。大地的居民，即创世以来，凡名字没有载于生命册上的，一见那兽都要大吃一惊。因为他先前在，现今不在，但将要到来。”

9“这里需要有智慧的心智。七头，就是那妇人所坐的七山。亦指七个王。^10其中五个已倾覆，一个还在，另一个尚未到来，他到来时，会逗留片时。^11那先前在、现今不在的兽，他自己就是第八个，也是出于他们七个，而后走向灭亡。^12至于你看见的那十角，就是十个王。他们还未取得王权，但会跟着兽一起取得权力，王者般地当政，只一个时辰。^13这伙人一条心，把自己的权力权柄都交予兽。^14他们一起攻打羔羊。但羔羊必战胜他们，因为他是万主之主万王之王。而那些同羔羊一起的，即那些蒙召，被拣选，且忠心的人，也必战胜他们。”

15他还说：“你看到的那淫妇座下的众水，实即芸芸万语、万民、万邦。^16你看见的十角，他们同兽要恨这淫妇，将她化为废墟，一丝不挂，还要吃她的肉，把她一把火烧掉。^17其实，那是神将意念放入他们心中，令他们执行他的旨意，一条心把自己的王权交予兽，直至神的话全部应验。^18你看到的女人，就是那座有权支配世界诸王的大城。”

18章

1此后，我看见另一位大权在握的天使从天而降，大地映照着他的光荣。^2他用强有力的话音高喊：

大巴比伦倾倒了，

覆灭了！

她成了邪灵的居处，

污灵常去的窝。

各种不洁可憎的飞鸟的巢穴，

^3因为万国都喝了她淫乱的怒酒，

地上列王都与她行淫，

世上的商人纷纷发了财，

全靠她奢华的资源。

^4我又听见天上传来话音：

出来吧，我的子民，

离开她，

免得你跟她同罪，

遭受她的灾殃！

^5因为她罪恶滔天，

神记得她的不义。

^6她如何待人，

你们便如何待她，

按她的作为双倍回敬她，

用她调酒的杯双倍调给她。

^7她怎样炫耀自己怎样奢华，

就给她怎样的痛苦哀伤。

她心想：我是女王，

我稳坐着，我不是寡妇，

我绝不会看到哀伤。

^8为此，一日之内，

她的灾难必然到齐：

瘟疫、哀痛、饥荒、

还有一场大火将她烧掉。

因为审判她的主神至强大。

9世上那些同她行淫穷奢极欲的诸王，看见那焚烧的黑烟，都要为她捶胸痛哭。^10又因害怕她所受的折磨，就远远站着说：

哀哉，大祸临头了，

至强的大城巴比伦！

一时之间，

你的惩罚临到了。

11世上的商人也要为她哀伤痛哭，因为再也没有人买他们的货物了：^12金银宝石和珍珠、紫红的、朱红的、亚麻布、丝绸、各式香木、象牙器皿、各种贵重木料、铜、铁、云石器皿、^13还有肉桂、豆蔻、熏香、没药、香膏、乳香、酒、橄榄油、细面和麦子、牛、羊、马、车、及人口。

^14你的心贪爱的果品已消失，

一切珍馐、荣华、富贵，

都已消失，再也找不着了！

15贩卖这些货物靠她发了财的商人，因害怕她所受的折磨，都要远远站着，痛苦地说：

^16哀哉！

这大城身披紫红亚麻衣裳，

缀满黄金、宝石、珍珠。

如今大祸临头了！

^17因为一时之间，这么多财富都化作了废墟！

所有船主、乘客、水手和靠海谋生的人，都远远站着，^18望着那焚烧她的黑烟说：“啊，有谁及得上这大城？”^19说着，又朝头上撒尘土，放声痛哭哀号：

哀哉这大城，

大祸临头了！

凡有船只出海的，

发了财，都是靠她的财富。

因为一时之间，

竟化作了废墟！

20“苍天，欢呼吧，她完了！让圣徒、使徒、先知一同欢庆！因为神已经把她加在你们身上的惩罚，加在她身上。”

^21接着，一位大力天使举起一块大磨盘似的巨石，抛在海里说：

“大城巴比伦，

就要这样狠狠掷下去，

再也寻不见她的踪影！

^22你城里面

再不会听到弹琴唱歌、

吹笛吹号的乐音。

再不会寻见

各行各业的手艺人，

连推磨的声音也不会听到。

^23再也没有灯光照进你里面，

也不会听到

新郎新娘的笑语声。

只因你的商人是世界巨头，

列国曾被你的魔法所蒙蔽。

^24她里面流了先知、圣徒、

甚至大地上

一切被屠杀者的鲜血！”

19章

^1这些事以后，我听见天上传出万众澎湃的欢呼声：

哈利路雅！

救恩、荣耀、权能，

都属于我们的神！

^2他的判决真实、公正，

他惩罚了大淫妇，

就是那以淫行败坏了大地的，

并替自己的奴仆伸冤，

讨还她手上的血债。

^3那欢呼声再次传出：

哈利路雅！

她的黑烟要不停升腾，

直到永永远远。

^4二十四长老同四活物，一起俯伏敬拜高坐宝座的神说：

阿门，哈利路雅！

^5此刻，宝座传出一个话音：

所有神的奴仆，

一切敬畏他的人，

不分大小，

赞美我们的神吧！

^6我听见万众的欢呼声，仿佛众水喧腾，又似雷霆隆隆：

哈利路雅！

主全能神当政为王了！

^7让我们欢呼雀跃，

把荣耀归他！

羔羊的婚宴来了。

新娘已预备好了，

^8有光明洁白的细麻衣

赐给她穿上。

这细麻衣就是圣徒的义行。

^9他吩咐我：“你写：那些受邀赴羔羊婚宴的人有福了！”

他还说：“这话至真，这是神的圣言！”^10我就俯伏在他脚前，要拜他。但他对我说：“千万不可！对神才须敬拜。我与你，以及你那些持守耶稣的见证的兄弟，是一起作奴仆的。因为预言的精神就是耶稣的见证。”

11啊，天空开了，我望见一匹白马！那骑马的叫“忠心真实”，不论他审判或争战，皆凭公义。^12两眼看似火焰，头戴多重头饰带，镌着一个除了他自己没有人知道的名号，^13身披一件浸过鲜血的外袍，他的名字叫“神的圣言”。^14天上万军紧随其后，通通骑着白马，个个身披洁白的细麻衣。^15从他的口发出一把利剑以击打列国，他要以铁杖放牧万民，并要在全能神榨取愤怒的酒池里猛踩。^16在他的外袍和大腿上写着他的名号：万王之王万主之主。

17我看见一位天使站在太阳之上，大声呼唤在中天飞翔的群鸟：“来呀，集合了吃神的盛宴！^18有君王的肉给你们吃，还有将军的肉、壮士的肉、马肉、骑手的肉、以及自由人奴隶，大大小小各种人的肉。”

19我望见那兽率领世上诸王，集结大军要跟那骑马的和他的军队开战。^20但兽被擒，一起抓获的，还有那个假先知，就是在兽面前显神迹、诱骗人接受兽的烙印并膜拜兽像的。这两个被活活掷下那烧着硫磺的火湖里。^21其余的人，则被骑马的那一位口吐利剑杀了，他们的肉都给各种飞鸟吃个饱。

20章

1我又看见一位天使从天而降，手里拿着无底坑的钥匙和一条大锁链。^2他捉住龙，即那古蛇，魔鬼撒旦，把他捆绑一千年之久，^3把他抛下无底坑，闭上穴口，贴好封条，不许他继续诱骗列国，直至千年期满。之后，必须把他释放片时。

4我还望见一列宝座，坐在其上的，神为他们伸张正义。就是为了耶稣的见证，并为了神的圣言被斩首，没有膜拜兽和兽像，额头手上都没有打烙印的人们。他们复活了，并同基督一起当政作王一千年。^5其余的死人还没有复活，直至千年期满。这是头一次复活。^6圣洁啊，那有份加入这头一次复活的人有福了！对这些人，第二次的死无能为力。相反地，他们必做神和基督的祭司，与他一同当政作王一千年。

7及至一千年期满，撒旦要被释放出狱，^8回来诱骗大地四方的万民。歌革和玛各要集结他们备战，他们人数多如海沙，^9然后要遍地发难，蜂拥而上，围攻圣徒的营垒和那蒙爱的城。可是有火从天而降，把他们吞噬。^10而那蒙骗他们的魔鬼，则被抛进那硫磺火湖，同兽和假先知一起受折磨，日日夜夜，直到永永远远。

11接着，我望见一驾巨大白色的宝座，我看见高坐其上的就是那一位。从他面前，天地都逃遁，再找不到他们的踪影。^12我看见芸芸死了的人站在宝座前。有书卷一一展开。另有一卷，即生命册，也展开了。死了的人就依照书卷所载，按各人的行事，一一受审。^13于是，海洋吐出海底的死人，死亡和阴间交出地下的死人，每一个人皆按照自己的行事受审。^14然后，死亡和阴间也被抛进火湖，这火湖就是第二次的死。^15但凡名字没有记在生命册上的，都被抛进火湖。

21章

1我望见新天新地，之前的天地都过去了，海洋也不在了。^2我看见圣城从天而降，新耶路撒冷从神而来，仿佛新娘妆饰停当，等候夫君。^3我听见大声音从宝座传出：

看哪，神搭起了帐幕在人间，

神与人终在一起了！

他们要做他的子民，

神要做他们的神。

神亲自与他们在一起，

^4抹干他们的眼泪。

从此再无死亡，无悲伤，

无哀号，无痛苦。

之前的一切都过去了。

5那位高踞宝座的说：“看哪，我使万象都更新了！”他还说：“你写：这些话至可信靠，也至真。”^6又说：“成了！我是阿尔法，又是欧米加，是开始，又是终结。口渴的人，我要将生命之泉水白白赐给他。^7得胜的，必继承这些权利：我要做他的神，他要做我的儿子。^8而那些胆怯的、背信的、可憎的、杀人的、淫乱的、弄魔法的、拜偶像的、连同所有撒谎的人，他们的那一份，是在烈火熊熊的硫磺火湖中。这是第二次的死。”

9一位天使，就是拿着斟满七碗最后七灾的七位天使之一，过来对我说：“来，让我把新娘羔羊的妻指给你看。”^10说着，便在灵中，带我上了一座极高的大山，将从天而降、从神而来的圣城耶路撒冷指给我看。^11只见她披着神的荣耀，风采看似宝石，亮如碧玉。^12城墙又高又厚，共有十二座门，由十二位天使守卫，门上写着以色列子民十二支族的名字，^13东边三门，北边三门，南边三门，西边三门。^14城墙有十二块基石，上面刻有羔羊十二使徒的十二个名字。

15那对我说话的天使，拿着一根金苇杆来丈量全城，包括城门城墙。^16城是个长宽相等的四方。用苇杆量城一周，共一万二千司他迪，长、宽、高都一样。^17然后量城墙，按天使用的人的尺寸，高一百四十四肘。^18墙是碧玉造的。城则是纯金，如玻璃明净。^19城墙基石，用各式各样宝石装饰：第一块基石是碧玉，第二块蓝宝石，第三块玉髓，第四块绿宝石，^20第五块红玛瑙，第六块红玉髓，第七块黄晶，第八块绿玉，第九块红玉，第十块翡翠，第十一块风信子石，第十二块紫晶。^21十二座城门，仿如十二颗珍珠，每一座门都是用一颗珍珠造就。城内大街是纯金，透明如玻璃。

22然而城内不见圣所，因为主全能神和羔羊，就是她的圣所。^23这城也无需日月照明，因为有神的荣耀辉映，有羔羊作她的灯。^24万族要靠她的光行走，大地万王也要向她献上各自的荣华。^25白天，她的城门从不关闭，因为那里并没有黑夜。^26万族的荣华富贵都要运来。^27而凡属不洁的、行为可憎的、说谎的，决不得入内。唯有名字记在羔羊的生命册的，才可以进去。

22章 1接着，他又把一条河指给我看。河明亮如水晶，是源自神同羔羊宝座的生命的水。^2河流经城内大街的中央，两岸植有生命树，一年结十二种果子，每月都结一种，树叶有医治万族的疗效。^3从此，再没有咒诅了，有神同羔羊的宝座立于城内，他的奴仆要侍奉他，^4瞻仰他的圣容，他们额头要写上他的圣名。^5再没有黑夜了，也不需要灯光或日光了，因为有主神照耀他们。他们要当政为王，直到永永远远。

22章

6他告诉我：“这些话至可信靠，也至真。是主神，即众先知的灵之神，派了天使来给他的奴仆昭示，那必然而快要发生的事。^7看哪，我快要到了，那遵守此书的预言的人有福了。”

8我，约翰，这些都是我的所见所闻。我听完又看见以后，就俯伏在那位指示我的天使脚前。^9然而他说：“千万不可！我与你同是作奴仆的，是同属你的兄弟众先知的行列和遵守此书的预言的人的行列的。对神才须敬拜。”

10他还说：“此书的预言不可封住，因为时候近了。^11就让不义的照旧不义，让污秽的污秽下去吧。而行义的，要叫他继续行义，圣洁的，要叫他圣洁到底。^12看哪，我快要到了！要带着我的赏赐，按各人的行事报应。^13我是阿尔法又是欧米加，是第一又是末后，是开始又是终结。”

14那些洗净自己衣袍的人有福了，这样他们就有权享用生命树，也可以从各城门进入圣城。^15至于城外，则是那些狗类、弄魔法的、淫乱的、杀人的、拜偶像的、以及爱撒谎造假的人。

16“是我，耶稣，派了我的使者来为你们见证众教会的一切。我是大卫的根，是他的后裔，我是那颗明亮的晨星。”

17灵与新娘同声说：“愿你快来！”让听到的一起说：“愿你快来！”让口渴的都来，让愿意的，都白白领取生命的水！

18我要警告所有听了此书的预言的人：谁如果对之有加添，神必把此书所载各样灾难加于他身上。^19谁如果对此书的预言有删减，神必从此书所载的生命树，并从圣城，删去那人的一份。

^20见证这些事的那一位说：“是呀，我快要到了！”

阿门。愿你快来，主耶稣！

^21愿主耶稣的恩与全体同在！

1章

^1保罗，神的奴仆，耶稣基督的使徒——

这是为着神的选民的信仰，和对真理有充分的认识。这真理是符合敬虔的，2a是基于永生的盼望的。2b绝无谎言的神，在万世之前就许诺永生，^3到了适当的时候，更以传令的方式把自己的圣言彰明。我是遵照神我们救主的命令，被托付以这传令者的职分。

^4致提多，在共同的信仰上我的真孩儿：

愿恩惠平安从神天父与基督耶稣我们的救主临到你。

^5我留你在克里特岛的目的，是要你把未做完的事做好，照我所吩咐的在各城立长老。^6如果有人无可指摘，只做一个妻子的丈夫，儿女皆是信徒，也没有人告他们放荡不羁或不受约束，才可以做长老。^7因为监督是神的管家，必须无可指摘才可以，不可任性暴躁、或醉酒欺人、也不可贪不义之财，^8应当好客、乐善、慎重、公正、圣洁、克己，^9坚守那符合教导的可靠的圣言。这样，方能用纯正的教导劝勉人，并且能够驳倒反对的人。

^10因为有许多不受约束、好讲空话和欺骗人的，特别是那些奉割礼的人，^11他们为了可耻的利益，教一些不该教的东西，这种人翻倒整家整户，他们的嘴必须堵住。^12有一位克里特本地的先知说过：“克里特人始终是撒谎的家伙，是恶兽，好吃懒做。”^13这见证千真万确。为这缘故，你要严厉地责备他们，让他们深感有错，在信仰上健全，^14不再理会犹太人无稽的传闻和背弃真理的人所定的各样戒律。^15对洁净的人，百物都是洁净；但对那不信的玷污了的人，没有一物是洁净，更准确地说，这等人的思想和良心都是玷污了的。^16他们口称认识神，却在行为上否认他。如此令人憎厌，忤逆成性，做什么善事都通不过验证。

2章

^1你所讲的必须与纯正的教导相符。

^2长者应稳重、有尊严、有自律，在忠心爱心毅力上都要健全。^3同样，年老的妇女应举止敬虔、不饶舌诽谤、不被酒奴役，要做好老师，^4教育年轻的妇女爱丈夫爱儿女，^5并且应自律、贞洁、善于持家、依从自己丈夫，免得神的圣言受人诋毁。^6照样，还要敦促年轻的男子自律。

^7无论在什么事上，你都要做个好行为的榜样，在教导上要诚挚，要庄重，^8说话要纯正、无可挑剔，让那些作对的因为无从诋毁，就自觉惭愧。

^9劝奴隶要顺服主人，处处让他满意，不要顶撞。^10不要私取财物，要一片忠心，显出善良，做到每做一件事都可以为我们救主的教导增荣。

^11神拯救万民的恩典已经显明出来，^12这恩典为我们指出错误，训导我们摈弃不敬虔的生活和俗世的欲望，在今世过着自律、公正、虔敬的生活，^13并等候那幸福的盼望，就是伟大的神和我们救主耶稣基督的荣耀显现。^14耶稣为我们舍己，为要把我们从一切不法之中救赎出来，洁净我们做他自己的子民，热心行善。

^15这些你都要讲，用全权劝告人、责备人，别让人轻看你。

3章

1 你要提醒他们服从掌权的官长，遵守法令，准备好每个机会行善。^2不可诋毁人，要与人无争，和善有礼，对所有人都要谦顺。^3从前我们自己也是无知、忤逆、误入歧途、被种种情欲和享乐所奴役，生活在恶毒和嫉妒之中，面目可憎，并且彼此仇恨。^4然而，当神我们的救主昭示恩慈和爱怜的时候，^5他便救了我们，那并不是基于我们所行的义，而是由于他的怜悯，借着重生的洗和圣灵的更新，^6圣灵就是神通过耶稣基督我们的救主丰丰富富地倾注在我们身上的，^7让我们既然靠着他的恩典而称义，便可以基于永生的盼望成为后嗣。

^8这话是可靠的，我愿意你一一强调这些事，使信了神的人专心行善，这些都是美的事，并且于人有益。

^9愚蠢的辩论、家谱的争论、关于妥拉的吵架，你一律要避开，因为这些都是无用的，是虚妄的。^10至于拉帮结伙的人，给他一两次警告，就要与他绝交。^11须知道，这种人已经变歪，执迷不悟，自己给自己定了罪。

^12等我派亚提马或推基古到你这里来的时候，你要赶紧来尼哥波立见我，因为我已决定在那里过冬。^13关于送律法师西纳和阿波罗两位上路，你要热情周到，不能让他们缺什么。^14我们的人也要学习用心行善，供应他们的日常需要，免得不结果子。

^15我身边的人都问候。请问候在信仰上爱我们的各位。

愿恩惠与你们大家同在！